學佛年幾，有冇咩想問？

佛言。愛欲莫甚於色。色之為欲。其大無外。賴有一矣。若使二同。普天之人。無能為道者矣

「如果呢個世界有多一樣如同愛慾咁強大嘅慾望存在嘅話，咁普天下之人就無人能夠脫離六道了」

見身邊竟然有好多人都有興趣學佛，但係可能初學唔知點入手所以無再深入落去

開呢個po係想多啲人可以潛心修行，又或者你純粹對佛教有疑問或者想challenge佛教都可以問下我

利申純粹交流分享下 大乘佛教 唔識就話唔識希望唔好講錯野

____________________________________
Q&A環節
以下係集合之前比人問過最常見嘅問題做Q&A ,問之前可以睇下先。如果你想問詳盡啲都可以問

--佛教哲理篇--

:既然真係「五蘊皆空」、「無我」，咁點解要修行？
:因為五蘊皆空先係「真」
我地依家仲存在喺「假」裡面
所以要借「假」，黎修「真」。借修行同戒律黎修智慧，最後證果。

: 如果了解眾生萬物最後都歸於無
我地學佛 睇經書有咩意義？
: 所以佛陀話：是故不應取法。不應取非法。知我說法。如筏喩者。法尚應捨。何況非法
佛法就好似一個筏咁，載到你去彼岸之後。連佛法你都應該捨棄

: 如果世界為假，行善行惡又有何分別？
: 佛教係要講實修，唔係你知道左係假就得。
你要真係脫苦，真實咁”了解”世界係假，就要透過行善等等跟隨佛陀嘅教法去脫離呢個假嘅世界。

: 乜野叫空性?
:無常係根本
所有事物都係不斷變化流轉

所有你當下見到嘅事物
都係合乎特定「時間」同「空間」先會存在嘅狀態
例如「嚮你依家間屋有隻杯」
幾年後隻杯可能會喺堆填區 壓到爛晒變成一堆垃圾

因為人世係不斷變化流轉，故此世間無事萬物本性就係無自性（因為都嚮變化當中）。此謂之「空性」

如果你留戀「嚮你依家屋有隻杯」呢個狀態
一旦狀態改變，你就會覺得痛苦
此謂之佛學定義嘅執着，佛學強調空性。係想令人放低呢種執着。明白世間萬物（包括你自己），都只係宇宙無盡變化流轉過程嘅一部分。

: 「誰」在輪迥？
我理解是沒有人在輪迥，是業力在輪
「我」死即燈滅
: 阿頼耶識在輪迴

--現實篇--

:點解未有報應？
: 善惡唔係加減數 加減完一個結果就報落你呢世到
係睇因緣 時機 報都係前後之分

: 黑警林奠贏曬，最後香港人入曬集中營都係香港人某世某時某刻對某世既三萬黑警林奠做過既事既果報？咁咪即係消極叫你放棄？
: 世間嘅積極都只係要你喺業力呢個game裡面積極 佛法就係教你點quit game

: 但點解我見彿堂班人中曬招既？
: 唔係你有修就係無敵金剛盾咩都冇事
你過往世做嘅業都要受返 誦經只係盡量消減你惡業
連釋迦牟尼佛成佛前都受過業報

:點解上一世嘅我要今世嘅我受報？
:

--初學入門篇--

:入門想接觸佛教，應該睇咩書？

:新手可睇嘅書：學佛群疑，正信的佛教，了凡四訓，

Youtube法師開示：推薦法性講場 同埋佢地有開啲佛學班班 可以上網查下

新手可誦讀嘅經書：心經（最短），地藏經（消業障增福報），金剛經（啟智慧）

:真係完完全全100%初初接觸佛教可以睇咩入手？
: 可以睇呢段

--實修篇--

:點修行？
: 一開始Set個目標比自己例如一日念1遍心經，108次佛號（例如阿彌陀佛）先，之後夜晚迴向。如果得嘅加到3遍，7遍。或者揀個自己鍾意嘅經文黎做，一開始唔洗set咁高目標，最緊要日日做到唔好斷。

:咩係迴向？
:
4分幾鐘短短地可以了解下

--大眾雜問--

:佛係咪無講輪迴
:有講

:佛係咪根本無講過因果報應？
:有講

: 有d人話報應會係家人上
咁係咪個位家人又係前世做錯左
先搞到今世做衰野既人報落今世自己既家人？
: 業只會跟住你自己 報應係唔會報喺屋企人上

:佛陀都食肉，係傳黎中國先話要食素。
:佛陀年代已經要弟子只可以食三淨肉。

:咁點解可以食植物？植物無生命？
:植物唔係有情眾生

:有緣，係咪都要靠自己做化？
: 係
所以坊間講嘅「佛系」其實唔太符合佛教主張
老土講句，機會往往要自己爭取（結緣）

: 樓主點睇佛學同new age嘅關係??
:new age的確係啲位同佛教係重疊
特別係有啲new age講嘅靈性體驗都同佛教講嘅感應同神通有啲位係相似 當然絕大部份係唔同
不過靈性嘅體驗都會有假 所以所歸納出黎嘅呢套理論唔一定係啱

第一次開呢個po喺感情台 睇下有冇人問
無人理嘅話應該轉返學術台了

點解大多有錢佬都拜佛
但係唔會祈禱

應該唔係黃 又唔係藍

一個人32歲仲係A0,佛會點樣幫佢

如果做好事只係為咗積功德唔洗淪落蓄生道
咁個人仲算唔算有善心

呢個都有少少關福報事
當然大把出家人連世間錢財都捨棄 追求比錢財更高階嘅野

點先會虹化

喺佛教角度固然都會睇你嘅發心
但係即使你係為左功德嘅話 你做左好事已經係做左好事 都會有好嘅果報

好似一個細路仔佢念左一句佛號 但係佢從來唔知自己係做緊乜 佢都係行左善

你覺得個佛對人公唔公平

都算，但善業比為咗解脫而做少

覺得淨空老法師係邊門邊派 ?

到佢既福報用完時就到惡報了
所以佛經常講天神享樂完命盡都係投生地獄

佛教有講四種業報

現報：現世所造善惡之業，今生即受果報。

生報：現世所造善惡之業，來生之身先受果報。

後報：現世所造善惡之業，今生未受報，而係喺多期生命之後先受果報。

無報：緣不具足。例如成阿羅漢之後，以前所造的大惡業，都喺入涅盤之後變成無報，呢啲就係叫做報緣不具。

佛對每個人都只係睇到五蘊（人既基本組合）
所以唔會話偏幫邊個既

愛欲障道

佢多數教念佛

餐蛋麵定沙嗲牛麵???

果報唔係佛比你嘅，佛無權決定你受唔受報，果報係你自己造出黎，你可以當係一個自然法則。

佛陀度化眾生係不執著於名相咁度化，連分別心都無，當然係公平。

去過幾年係亞博搞既法會
你認為念佛讀無量壽經有咩可取地方 ?
目的係咩 ?

係你身上發生過咩事令你覺得佛真係存在

餐蛋麵(素）

巴打皈依左未？

好耐之前搞咗d手續
唔記得details

病過，之後有人俾原始佛教啲野我睇
覺得好make sense
例如點解人係無我，點解會苦
之後就跟佢既方法修行

持諗咒語
例如 即嗡嘛呢唄美吽/聽大悲咒 有冇用？

和尚/尼姑都叫人戒色，唔好做愛。我想問佢地下一代都係石頭爆出來？

正常唔會有下一代
一係生咗之後先出家

樓主識好多野like
愛慾真係人生中一個好大既課題
只能說世間既愛情大部分都只係黎滿足自己

樓主點睇海濤法師？
我想跟佢學 同唸咒o唔ok?

點解少林寺冇如果神掌學

如果冇下一代，佛法點樣傳承？若果全人類都信佛，人類咪滅絕？

佛法傳承係隨緣，傳承都會有斷既一日，呢個就叫無常，然後好耐之後又會有新佛教人，所以點解要珍惜重有佛法傳承既時代

基本上唔會發生，就算佛陀時代，學法既人都係印度少數人，何況話全世界

虹化即係高僧大德圓寂嘅時候會出現一道彩虹。

其實唔只虹化，舍利子都係其中一個現象。我地平常人火化後應該變晒做灰，但係高僧大德火化之後會有一粒粒晶瑩剔透嘅水晶殘留。點解？佛經已經有講，『汝等今可禮是舍利。此舍利者是戒定慧之所熏修，甚難可得最上福田。』

當然有用
有功德

無量壽經我無咩接觸 唔知

你覺唔覺得佛教對女性係有性別歧視

即使係佛陀都預計左佛法幾時會滅盡，即使係佛法都係壞滅嘅一日。

好似話
本來女人係有罪
有次佛祖見到徒弟收女和尚
即話，大劑！！！我條命冇了100年。。。

死左係咪去西方極樂世界 好事？

樓主
楞嚴經啲對話好正，句句個阿難都答錯
之後第1章尾講道，我即
勁深

你有研究嗎？？
邊個解說最好？

正常人會話自己冇後代，最終滅亡？並且自訂規例，從而導致自身走向滅絕？咩理論？

咁麻煩，唔食得肉，又要禁欲，一般人學唔黎

有一天，
我去世了，
恨我的人，
翩翩起舞，
爱我的人，
泪眼如露。
第二天，
我的尸体头朝西埋在地下深处，
恨我的人，
看着我的坟墓，
一脸笑意，
爱我的人，
不敢回头看那么一眼。
一年后，
我的尸骨已经腐烂，
我的坟堆雨打风吹，
恨我的人，
偶尔在茶余饭后提到我时，
仍然一脸恼怒，
爱我的人，
夜深人静时，
无声的眼泪向谁哭诉。
十年后，
我没有了尸体，
只剩一些残骨。
恨我的人，
只隐约记得我的名字，
已经忘了我的面目，
爱我至深的人啊，
想起我时，
有短暂的沉默，
生活把一切都渐渐模糊。
几十年后，
我的坟堆雨打风吹去，
唯有一片荒芜，
恨我的人，
把我遗忘，
爱我至深的人，
也跟着进入了坟墓。
对这个世界来说，
我彻底变成了虚无。
我奋斗一生，
带不走一草一木。
我一生执着，
带不走一分虚荣爱慕。
今生，
无论贵贱贫富，
总有一天都要走到这最后一步。
到了后世，
霍然回首，
我的这一生，
形同虚度！
我想痛哭，
却发不出一点声音，
我想忏悔，
却已迟暮！
用心去生活，
别以他人的眼光为尺度。
爱恨情仇其实都只是对自身活着的，
每一天幸福就好。
珍惜内心最想要珍惜的，
三千繁华，
弹指刹那，
百年之后，
不过一捧黄沙。
终有一天，我们都会离开．．．希望一直都这么快乐下去！

今日又睇番，非常震驚難過。。。

學佛嘅人係唔係唔洗翻工？

點樣先會有緣？

多謝您解答咗我 因為呢個問題我都諗咗一兩年
因為呢啲人嘅出發點其實都係為咗自己
將自己利益放係頭

呢個係好好嘅問題。舉個例子，佛經的確有多翻提到女性嘅情執比男性重，而情執對修道係好大嘅障礙，所以好多佛經都有講念誦某經典其中一個福報就係投生男身。
當然佛經都有講過投生貴族家庭等等嘅內容，呢啲當然都係講緊有利修行為主要目的。

所以開喺愛情台
愛情嘅煩惱都係對修行好好嘅阻力

助力 打錯

殘體

不過對佛教黎講眾生本來就係平等，佛陀最終都係想度盡一切眾生，不論你男定女

咁會唔會係你諗多咗？
第X次世界大戰，定全人類出家比較大機會發生？
凡夫都猜想得到嘅事，佛陀會預視唔到？

我無睇唔知 不過我諗法師點都勁過我

有佛法住世係緣，人得遇佛法係緣，遇到又願意信受更係緣

當然我哋無法生喺二千五百年前親聆佛教，亦係緣

幾ok bor
利申 我道家

你記錯係話正法會早滅500年

緊係好事西方極樂無痛苦，只有樂

規例係為咗你做到個目的
為咗傳承而放棄規例就變咗本末倒置

要，因為未出家

我無睇過楞嚴經
不過我睇好似好多網對同一個經某啲字有唔同解法
但係睇有啲專解經嘅書好似好好多
你可以去搵下有冇解楞嚴經嘅書

點樣先可以達到第四禪天境界？

Karma

點睇地藏王菩薩

慢慢 慢慢
持素咪初一十五兩日食素先，之後慢慢加落去。唔好諗住要一步登天就得

點睇一行禪師？

樓主有冇學佛門武功???

佛陀已經了悟任何事都有成住壞空，佛法即使喺我地呢劫滅盡，唔知幾劫之後都會返黎。既然無緣嘅，一本佛經擺喺你面前你都唔會睇。何必要去諗到全世界出家咁佛教就會消失呢個情況呢？呢啲全部喺佛陀嘅嘅預知之中。

點解唔洗出家人咪唔洗

如果學佛係帶來智慧嘅，我ok
但係如果要咩限色，唔食肉，念經拜佛，有咁多限制。就真係不了，離曬地，增添太多煩惱，不食人間煙火咁

平時結多啲善緣。例如好似我咁，得閒咪開po同人講下佛法。咁我下世可能就會喺VR世界聽你分享返佛法比我。

要脫苦海是咪應該唔好有愛情

無表色即係咩？我地個腦突然諗既野？

佛教都係講自利利他，利益自己同時可以利益他人。他人受益緊係都係好事。當然如果真係發善心想利益他人不顧自己，咁善業當然會強啲。

背後有咩依據

當然係，菩薩同佛無時無刻都同我地結跟緊緣。以阿彌陀佛舉例。佢唔知幾耐之前發願所有人念佢佛號就要得生極樂淨土，而呢本經流傳住世，我地又會稱念佢佛號，呢啲就係我地同阿彌陀佛嘅緣。
嗰個人睇到你同觀音有緣可能都係睇到啲野。

咩叫幾ok
好少見道教徒

修行

地藏王菩薩：「地獄不空，誓不成佛」「眾生度盡、方證菩提」

今日A打B一拳，B還手
你係咪會覺得B係對，A係錯？
但如果有人可以睇到A同B由無始以來都不斷互打（所謂冤冤相報），佢就唔會再去分誰對誰錯誰是誰非，根本兩個都係可憐蟲
而現實係，要結束呢一切只能靠是但一邊放手
與對錯無關，只係若然有人唔想再將痛苦延續落去，佛就會勸你放手

如果你得到智慧，就唔會覺得色是什麼好東西

無乜了解

點睇一休和尚？

唔想做和尚但無老婆點算

唔實修又點學到佛經帶來嘅智慧？

咁有咩係好東西

最終目的當然係。但係唔係話你唔好要愛情就可以唔好要

涅槃是好東西

你未見識過又知係好東西 去到最後中伏點算

咁不了

因為我知世間唔係好東西，離開唔好東西既野就係好東西

明白的
但如果成世人壓制住有愛既慾望 會否容易d去到彼岸

下個仲衰

萬物皆無自性

就唔好搵老婆

因緣
同一樣嘢，有人當係寶，有人當係垃圾
千思萬想好，一刻直覺又好
全是因緣

巴打同佛教一時有緣，一時無緣

衰既野已經概括咗喺世間到

當然 執著 嗔恨 惡緣呢啲都係障礙我地修道嘅事物

要知道點壓

你要我日日又戒色又戒肉真係做唔到，你叫我幫人做義工我ok，男女朋友又破戒，太離地姐

佛陀見識過

1. 佛教點睇武漢肺炎？比人感染到嘅前世係咪做錯事？

2. 你最敬佩邊個神？

靠在家修煉又得唔得

唔制

等我講清楚少少
在家人黎講:
1) 可以食肉，但唔好食生劏野
2) 邪淫戒係唔好搞人老公老婆，破壞別人家庭（有說唔可以同受監護女子性行為，但過咗法定年齡就應已不是受監護）

佛教唔會叫你一步登天，亦都唔會逼你做任何野。而事實上要修道成佛都唔係一世可以做到嘅事。如果唔係佛教都無分level啦，有居士有出家人，有阿羅漢有菩薩。
譬如在家居士嘅五戒裡面，正淫係無破戒架

Blocked

係，都係果報

佛教係無神論

基本上係
要壓制係因為人會執著，冇嘅時候會chur
就好似你同個細路講唔好食咁多糖，會蛀牙
因為你知道個細路冇自制能力，冇人監住佢佢唔識停；一個有自制能力嘅大人根本唔使人提
佛叫人節欲禁欲亦然，人如果真係做到絲毫唔執著唔留戀，完全隨緣咪唔需要壓制
但做到嘅就唔係普通人了

絲打有啲智慧，知道我講緊咩
當然得，佛教就係講修行

咁係我過往世同你結過惡緣，可能我以前屌柒過你。
但係如果我又屌柒返你咁呢個惡緣又繼續持續落去，以後都係大家痛苦。所以佛教教我地不如放下啦。

咁做和尚

大學個時上個一個佛學course
個tutor話其實拜佛根本係個on9行為

其實拜佛是咪無用

你好憎我？

於佛學嚟講係，於學佛嚟講未必係

佛經有講禮佛嘅功德

👆！？

其實應該係禮佛
呢個行為可以令自己謙卑啲，有助修行
而唔係求佛幫你做乜做物

你真心想搞嘅 都係前世同你結過惡緣架喇

👆？！

隨緣，應愛時愛，應放下時放下，過程不生貪嗔癡

即係你唔小心搞到？

可唔可以呢樣野係取決你自己
你去搞，同時都會承受返咁解

中士聞道 若存若亡

但你同時種咗另一個因
唔係咩叫冤冤相報

所以你之後咪會俾人搞返
咁你覺得一直互搞係ok既咁你咪繼續呢個行為

唔制
曾聽說過曾經有條友仔講過在西藏高原上的佛寺裡轉動千年的經輪只為遇上那個她。

其實有時我地無啦啦屌柒一個人，只係你以為係無啦啦。有冇試過遇到一個你根本就唔識嘅人，但係一見到佢就見佢前面憎佢後面，其實都係過往世同佢結過惡緣所致。你依家知道左就學識撳住自己唔好再結惡緣。當然唔會話我講就做到，要真係做到完全放下就要修行。

如果佢係一心要報復咁機會就實有
今世唔得咪下世

會，我唔偷野就得

點解咁蠢信依啲？

我未做到，但係起碼呢點出家人做到

惡緣同業報係兩樣野
你講得無錯不過唔好撈亂

咁我唔偷野佢咪報復唔到我
我偷野就我衰仔啦

發心懺悔自己曾經屌柒過人
再提醒自己下次想屌柒人之前停一停 諗一諗

咩黎

識唔識得從天而降嘅掌法？

出家人身無分文

我上面無提過業報

咁就唔係屬於我舉報佢既惡業，而係可能我雞姦過佢既惡業了

*舉報佢既業

因為唔對等

親身體驗
btw前兩年我應該仲無神論過無神論者

我打你一拳，呢一拳本身係惡業，同打邊個無關，將來業力就會招引相應嘅果報
要因為我打嗰個係你，我哋之間結下咗惡緣，所以打返我一拳嗰個有機會係你

多數都係

係佢選擇做業同結惡緣
就算佢無打我，我都要受個果報

真命天女？無呢樣野架
你等緊既人就係你自己

勁嘅有劈雷劈落黎都得

冇人迫佢打
而係因緣際會下我會遇到一個想打人嘅人，另一方面呢個想打人嘅人亦係喺因緣際會下遇到一個可以俾佢打/佢想打嘅人

不了
如果無 那就不信

有

何謂小乘佛法同大乘佛法

然後連登仔就會話個佛係藍

六通

神足通：可以隨心遊歷極遠處，或過去、現在、未來，不受時空限制。

天耳通：可以聽極遠方音聲，包括言語等；或能跨過障礙物聽到聲音。

他心通：能知眾生所有心念造作，諗緊咩。

宿命通：能知眾生的過去做過咩，知道現時或未來會受嘅咩報，同埋受報原因。

天眼通：能見極遠方事物，不受障礙物限制，不受時間影響。可看透一切事物的實相。

漏盡通：指已經斷離一齊煩惱，即係脫離輪迴。

前五通好多高僧大徳都有

冇辦法
或有利根，聞即信受；或有善果，勤勸成就；或有暗鈍，久化方歸；或有業重，不生敬仰
所以佛度有緣人，唔係佛有分別心，而係無緣的話講再多都係對牛彈琴
唯有同佢種個因，望日後成熟

一切眾生，從無始來，生死相續，皆由不知常住真心，性淨明體，用諸妄想，此想不真，故有輪轉。

一切都係我地心念而生

正確黎講係大乘同上座部佛教
小乘一詞原文係貶義詞，冇出現過喺上座部佛教既經文之中

有一次，佛陀告訴所有的比丘：「當世界壞劫的火災過後，一切萬物皆歸於空寂，經過了空劫，這個世界的天地又將再度形成，此時世界又回到原點，從『成劫』開始。」

「而上一劫末的所有眾生皆因禪定而紛紛投生到色界第二禪天的光音天，這時天界中有一某位光音天神因福業已盡、二禪定行已盡、壽命亦盡，於是從光音天消失，降生於下一層色界的初禪天，出生在空梵處。他一出生時，對這個初禪天界非常的喜歡，於是對初禪天界心生染著，愛上了這個地方，但這個世界只有他一個天神，沒有其他的伴侶，他覺得很寂寞，心中便希望能有其他的眾生來到這個世界與他一起生活。」

「當他一起心動念時，巧的是，正好有其他光音天神也是因福業已盡、二禪定行已盡、壽命亦盡，陸續投生到初禪天。這時，第一個出生在梵天的天神覺得是自己的意念創造了其他的天神，於是他自以為：『啊！我是太初，我是第一因，在我之上沒有其他，我是自然而生，自然而有，我是天地一切萬物之父，我是上帝，我是大梵天王，所有萬物皆我所造，我是全能，神力無邊，我是一切眾生的父母。』」

「後來陸續誕生的天神竟然也相信這樣的說法，也接受第一個誕生的天神為上帝，尊他為創造一切的天父，也認為自己是他的受造物，是他的臣子，是他的天使。』」

「這位造物主大梵天王的容貌看起來狀如純真的小孩一般，所以大梵天王又稱做童子。」

「當世界剛形成的時候，第二禪天的光音天神沒有父母，都是自然化生，他們皆以禪悅歡喜為食，身上自然散發光華，個個都有神通，能四處任意飛行，安樂無礙，壽命長久。」

「當時，世界沒有人類萬物，是一片汪洋大水，充滿整個世界，整個世界沒有光，一片漆黑，也沒有日月星辰，沒有時間，也沒有四季寒暑之分。」

「接著，又有一批光音天神因福業已盡、二禪定行已盡、壽命亦盡，陸續投生到陸地上，他們彼此沒有男女尊卑，也沒有身份地位或富貴貧賤之別，他們也沒有名字，但一起住在這個世界，所以他們共同的名字就叫做『眾生』【譯者註：地球上最初的人類】。」

「當風開始吹動，使大地出現了海水，就像熟乳一般，接下來世界進入了冰冷時期，有些像熟乳一般的海水開始冷凍凝結。大地因此開始出現一種色香味俱全，名叫「地味」的美食，色若生酥，味甜如蜜。降生到地面上的『眾生』開始以手指去嚐『地味』，他們愈吃愈覺得好吃，結果欲罷不能，其他的眾生見狀也好奇嘗試，於是對這個『地味』生起了貪心與執著，他們以雙手掬捧這份食物而食，這就是眾生『摶食』的由來。」

「後來，有的眾生因為吃太多，身體開始不如以往輕盈，變得粗澀笨重，身上的光明也漸漸黯淡，失去了昔日的超能力，他們不能再飛行了。」

「這時，天地間還沒有日月，但平日倚靠身上的光明已消失，於是天地間又陷入一片黑暗，跟世界剛形成的時候一般。經過一段很長很長的歲月，吹起了巨大的暴風，將大海水從海底深處往上吹起，形成類似大海嘯，然後大海被吹開兩半，接著產生了太陽，位置在須彌山的半山旁。這時，天地間開始有了規則，太陽會開始運轉，地球也開始運轉，從地球上眾生的角度看去，太陽是由東邊升起，西邊落下，世界各地的眾生所見都是如此。」

無報即係點？

而於大乘而言仲有所謂「一佛乘」嘅講法
意即三乘皆為釋尊方便權教，依眾生根器分別說三
十方諸佛國土中亦只有一佛乘

上座部佛教中阿羅漢已經係修到盡頭
冇得再轉修成佛

即係不受報

請問何謂「執著」？

笑左 冇痛苦點知咩係樂

你所講嘅樂係世間嘅快樂，世間嘅快樂無苦嘅襯托就唔知咩係樂，所以呢個係假嘅樂，無常嘅樂。

何謂對錯？

以為「我」有自性，以為身係自己嘅。

佛教無講對錯，但講善惡

唔想返工可以點

其實淨土都係有為法，有為法就必然會係無常
只不過淨土嘅無常同娑婆國土嘅無常相比似係恆常
（壽命、衣服、飲食等無所憂）
所以往生淨土從來唔係目的地，而係中轉站
往生者可以喺長到不可思議嘅生命中修行，而阿彌陀經亦講到往生極樂國土者皆得不退轉於阿耨多羅三藐三菩提（無上正等正覺/成佛）

我由細到大，同屋人一齊返一貫道
大左之後因為朋友介紹去左教會幾年
到而家咩宗教都唔想信
一講宗教好迷惘
兩套互相矛盾既系統困擾左我一段時間

係多謝你補充

係咪剃咗光頭?

學佛食咗幾多女女?

不
想block咪block
冇點解

試下了解多啲再去做「選擇」
唔好朋友叫就去 屋企人叫就信
我識好多人係屋企信開吖嘛，由細到大去開吖嘛，咁咪信。

都有原因架

我凈係知好多自稱信佛係藍屍，成日話最好 POPO 打死哂班黃絲，唔明點解信佛唔係善心咩?! 點解咁極端?!

每個人習氣唔同 嗔恨要用時間用修行去破除
就好似我學佛都講過黑警死全家 都係唔好架

我都想知

姐係佛教係導人脫離因果？

脫離痛苦

又會講得罪人既野
一X道係邪教外道黎，白蓮教分支，世界各地有好多不同名目既會社
香港有唔少

有無比人點過你眉心(印堂)或者做法事加持?
有，就要盡快洗底

點睇佛牌呢樣野 最近FACEBOOK唔知點解係咁彈呢D出黎

點樣接受無常？點樣接受隨時都有機會失去？
呢一種不安就算用理性分析話唔會失去都好我都仲係好驚
感覺上自己本來就係好不能夠接受突然嘅改變
只要諗突然之間會有機會失去都會好傷心想喊

善欲人見 不是真善

因為你既理性就係建基於執著
要完全接受需要有修行，修行有唔同層次
例如你守戒守得好
臨死時都會覺得一生人光明磊落而投生善處
進一步就係修禪定，內觀
用第三身角度既內觀去了解身體同心係無常同唔屬於自己
而唔係用思維去諗呢樣樣
（當然都要配合思維，但重點係直內觀）

我昔所造諸惡業，皆由無始貪瞋癡

有邊個係聖人唔會做錯野丫 全部都係因為呢三樣野而做成 只係佢地佛口蛇心無了解佛嘅真諦

佛教衍生文化
同修行解脫冇必然關係

就好似有人掛住個咒喺身上咁，好平常
不過標榜嗰啲咩做過法術有咩神奇功力吸引異性嗰啲就好似唔係幾好

點解講係邪教？
利申完全唔識

我敬神但唔信教
都係陪我屋企人
大左開始佢地知我唔中意就冇迫我去

放下執著
點放下？修行

思維上同埋呢正常我係完全明白所有嘢都係有機會改變
無論係人定係事定係物
亦都明白改變一定係有原因甚至乎咁樣可能係更加好
但係內心嗰種恐懼就係無論點都克服唔到

點樣唔用思維去諗呢一樣野

修行即係點？

佛牌原意係比佛寺一個途徑去籌錢重建或者做寺務
經高僧搵聖物加持製成佛牌，最多最多既bonus效用係保平安
而現代又邊有咁多高僧同聖物

後期已經變左質，又增財增人緣等等，同佛教講既不貪心完全違背
泰國更多巫師混入佛教或者叫白衣阿贊整佛牌，更加唔好講陰牌

你見香港有某d廟宇搞借庫等等活動賺錢都係同一道理，觀音點會教你貪心求世間財，睇普門品觀音教既係減欲減嗔。不過呢個年代太多疑幻似真既野令人迷信貪求，反而佛教就主張信而不迷。

實修佛法
香港依家最多人修嘅係念佛宗禪宗 可以睇我Q&A有講點實修
當你修到一個level, 真正咁了悟世事無常（唔係講緊文字上思考上。係講緊真係覺悟），咁就唔會再怕失去。

好，等我再爬下文先⋯
唔該晒你

呢樣就要靠建立覺知
最簡單既覺知就係隨時覺知身體既動作
例如你坐喺到睇連登就周不時覺知吓坐緊既身體，呼吸都可以當係一種動作黎覺知
咁做既原因係當覺知生起既時候
一定係某樣野（先簡稱為心）覺知緊身體
慢慢就會建立到一種理解就係身體唔屬於我，係我控制唔到既了解，然後對身體既執著就會慢慢放開

覺唔覺佛教既生死輪迴 種善因得善果 前世因今世果
只係自圓其說？

自圓其說係一種訴諸動機既猜測
前提已經係否定咗因果同輪迴
係唔理性既諗法

點樣戒色？

但無證據咁相信一樣野 會唔會都算係唔理性既諗法呢？

證實咗就唔需要相信，因為係事實
例如我唔會問你，信唔信有太陽?
既然要選擇信定唔信，咁明顯被信或唔信既對象
都未有好確切既證據去肯定或者否定佢

照呢個講法
信佛係唔係即係唔理性？

理唔理性，我覺得係取決於個人點信法
如果係要強行將自己價值觀套喺其他人身上，就唔係理性

咁點解你認為我提出 前世因今世果 係唔理性既諗法？

sor 係提出 前世因今世界係自圓其說

我係話某些人喺未證明到便向人說因果輪迴係自圓其說係唔理性，可能係我講得唔清楚

點解要普渡眾生
既然人世間種種不過是鏡花水月
點解會信有輪迵呢啲無從考證既說法？
你信既條件究竟係乜？

輕輕諗下點會教主自稱觀世音化身，彌勒佛化身，濟公化身?
1.彌勒佛將會在一劫(五十六億七千六百萬年後) 降世，何來有彌勒佛化身
2.教主公然自稱係佛化身菩薩，佛菩薩降世係唔會自認自己係邊個(我慢心，有相)，一比人認到身份就即刻圓寂或消失，原因是不壞亂因果，伴隨人修而不自顯
3. 做一貫道入壇弟子先要發毒誓，無正教會唔比人走，最恐怖既地方係點左眉心過左法比你，死後會比該教邪神拉入魔境

最有名的白蓮教支派就是：天理教、先天教、通天教、八卦教、大乘教，後由一貫道(即天道教)，集大成。所以並非食素捐錢做公益便是正教，現世極講求PR，務求進入公益慈善團體分一杯羹。

有部份人係親身體驗所以信
有啲係一聽就生淨信 就如惠能祖師一樣 有一日佢喺市場聽到人講金剛經 聽到「應無所住而生其心」就觸動到佢嘅心 決心求道
你話呢啲係咪唔理性？ 但係金剛經又話 呢啲都係過往世修嘅福田所得

下乜一貫道係佛家黎？

附佛外道
絕非正信佛教

因為眾生苦

長知識了淨係聽人講過但係從來唔知咩黎

當然我都證明唔到
但我既諗法就係種善因得善果係佛教既主張
但顯然 呢個係唔一定成立 因為有人種善因會得「惡果」 or 無種善因都有「善果」
所以我就覺得 有人就將呢d唔合理既情況追究到上輩子 呢一種近乎無可能追溯既概念上 自圓其說 再流傳開去
定呢個係傳統佛教主張？

喺最原始版本既經文中，已經有講因果輪迴
而且如果冇輪迴，涅槃亦變得不必要
涅槃係佛教中心思想，所以輪迴因果不太可能是後人所加

係 無論係原始佛教 上座部定大乘都係咁講

想問下香港有冇邊啲唔係呃錢嘅寺廟

涅槃係指脫離生死輪迴既狀態？

有冇話要達到d咩具體要求先去到佛教既涅槃？

睇樓主講， 涅槃後，果會變成無報，咁樣呢個情況又算唔算打破左種善因得善果既主張呢？

法性講場

唔入教 但好中意入面既哲理概念
上網睇緊速食金句 心靈上富足下自己

你有無更多佛學金句網可以公諸同好？

係

要慢慢修行上去

你成到阿羅漢咪得

好似暫時未見過有呢啲share下佛學金句嘅呢種網
諗緊好唔好開個ig試下呢啲

其實大乘佛教都有探討過呢個問題
人從未活喺「現實」當中
而係活喺自己構建嘅種種邏輯思維體系當中
而苦就係源自兩者之間嘅inconsistency
即係所謂「呢個世界應該係咁，唔應該係咁」
要現實嚟就自己把尺，唔係自己把尺就個現實
例如聽句粗口 因為對粗口嘅唔同觀念、定義
有人會因此火冒三丈，亦有人會一笑置之

要睇到真相乃至離苦，就要認知到自己把尺嘅局限

點睇奧修

具體條件就係實行佛教中既八正道
因緣成熟就會見到涅槃

佛教將世界劃分咗做兩樣野
一個叫有為法，一個係無為法
因果輪迴係有為法之內，而涅槃即是無為法
所以沒有衝突

其實如果好似topic based咁講 eg 七情六慾 生死
觀賞性會好好多

幾好嘅提議 其實唔係傳教分享下都好

你真係做我真心期待想學野
唔好聞樓梯響

有咩好學都係有趣分享姐
唔係身體力行修行其實都唔算學緊野

呢類?

觀此粉飾身；瘡傷一堆骨，疾病多思惟，絕非常存者

道理一句都唔嫌多啦

類似啦 有無網站share下？

法句經

請問係咪絲？交個友可以？
我係絲

提供下關鍵字搵更多？

一直想想睇下佛教同西方宗教對七情六慾 生死呢啲人必須面對既事既睇法

咪講左係白蓮教分支，一貫道抄集佛道儒耶，假扮正教，假借仙佛名字去壯大自己

請問佛會唔會干預人間嘅事？例如，基督徒相信神會回應禱告、會有大審判等等

我連白蓮教係咩都唔知sor

佛有四不能

因果不能改：自己造的因，自己受嘅果，佛都改唔到。

智慧不能賜：任何人要開智慧，離不開自身的磨練，自身的成長；

真法不能說：真相係用語言講唔到，要靠各人自己修行、證實和體驗；

無緣不能度：無緣之人，同佢講佛法佢唔會理你講乜

殺細菌，用1:99漂白水消毒算唔算殺生

明白 唔該你

我都覺得係

中學有冇讀中史
大雜燴嘅民間信仰，專喺改朝換代之時起事嗰堆
元末紅巾軍咪以白蓮教聚眾

好奇所以一問 d人正正經經學佛唔得 係要攪咁多樣野

《根本說一切有部百一羯磨》云：「阿瑜率滿阿尼盧陀以天眼觀水，遂便分明，於其水內覩見中有無量眾生。世尊告曰：不應以天眼觀水。」。

仆街我中三讀中史100分拎8分
無上過堂

唔係個個識分識諗
喺你眼中唔正經嘅可能喺佢哋眼中係「正經經經」

好多人覺得念經都唔算係正正經經 呢啲唔係我地可以下定論啦

唔應該問邊間正邊間邪，因為人會變，今日正，聽日走火入魔變邪都可以

用五常十善去區分大部分會分得出，通常求財求姻緣講神通法術，只教你求取不教你道理，已犯貪心

高level既如一貫道外表有食齋有捐錢有做善事，就真係要多讀經文先至分到

然後你會發現變相十間有八間都有問題，所以現今既寺廟不能夠貪心求保佑求乜求物，最多只求國泰民安，世界和平（大願妖魔係實現唔到，包無事）

否則你自己同左不明來歷既鬼神簽左約打交道，有咩代價無人知

記住現今係末法時代，正法正教難聞，外道邪魔非常多，加上政府不問正邪，只納入作管理，每年廟宇（under乜乜委員會）需要投標，價高者得去營運，變相會不停做法事去賺錢，咁廟宇質素係點可想而知

Btw想問下，今年ust個佛教course竟然咁多人reg
想搶都搶唔到
有冇ching讀過 聽講lecturer有請過觀成法師過黎講課

平時打得飛機多，想求寬恕, 之後懺悔,有冇得救？

咁又係 不過唔知幾時開始 我自己都無咩信心 有質疑過佛教 依家都係咁唔識點講

咁又係 每個人都做緊佢認為岩的事 真係好難講

咁就要更加精進修行
能生智慧 生信斷疑

無話無得救

睇經文點講 自己判斷

或者佢本身個目的就唔係「正正經經」
你話戴佛牌嘅係求解脫多，定求名利財權多？
戴個佛牌可能喺人哋眼中同拜下財神冇咩分別
你保我升官發財我話知正經唔正經

我自己都覺得自己十惡不赦,睇咗咁多年步兵片，閲女無數,我好憎我自己同埋隻左手

細細個又斬殺咗好多魚毛，我好後悔殺咗人哋全家

我巴黎可以網上交流下

知錯就唔好再做，要懺悔
過去嘅唔做都做咗，當下只有改或唔改

同意 正如有人拜佛都係求名利 不過我地唔會話拜佛唔係正正經經

巴打皈左依？

小弟自年幼便出身自佛教學校,浴佛大節在修習時必定參與,但無奈佛學科不合格,嚟嚟去去剩係記得淨飯王個仔係佛陀

點解我地會呢個 假既世界裏面

佛陀存唔存在 其實唔會影響我地去選擇學唔學佢既知識 因為唔係信佢既存在先去選擇學習 而係佢既方法值得我地學 加上 我地都可以成佛

因為我哋自己想
如果唔想就會厭離，會出家修道解脫

請問有入門書嗎？ Thx ~

汝等當知一切眾生，從無始來。生死相續，皆由不知常住真心性淨明體。用諸妄想。此想不真。故有輪轉。

可以睇#2 有寫

咁又係

報應係基於一個人嘅思想定行為?例如我因為想保護一個人而去打出手嗰個人，咁會唔會有報應?另外想問打丁係咪都會有惡報?

入面有修淨土宗既法門 可以係入面更加了解生命 淨化自己 有好多人好痛苦就會想修淨土宗 尋找淨土

兩者都睇
正如我上面舉過個例子

好似一個細路仔佢念左一句佛號 但係佢從來唔知自己係做緊乜 佢都係行左善

淨土係邊 ?
假設死後先有 ?
咁即係未死都係痛苦 ?
定係人世間有淨土 ?

有無打J?

淨土係心入面 一切為心造
六道的確係苦 知苦了解苦亦都係我地修行入面 但係懂得苦中作樂都係智慧

淨土宗

淨土係阿彌陀佛見眾生苦難發願所化願出黎嘅國土
我地通常係靠念佛往生先去到嗰到
一日未涅槃一日都有痛苦。你證左阿羅漢過咪可以無痛苦

當下即淨土

淨土係心入面
係咪即係在世可以修到淨土 ?
有冇可以講吓做到淨土既狀態係點樣 ?
Thanks

樓主係跟法忍法師的？
上個sem她是我的老師 人很好
講書幾生動

如果做好事本身係有目的性 咁原本會多七分福報就會變成得一分

咁點先叫足先 邊個決定

咁如果當下感覺痛苦，是否當下沒有了淨土 ?
抑或淨土會隨著人心人身而流離 ?

唔係 不過覺得佢講得幾好
巴打HKU? 聽講佢教過hku, 係咩course黎

好正 最鍾意既法師之一 香港有佢地既道場 正念修習獲益良多

意念上係為保護人＝善嘅意業
行為上係出手打人＝惡嘅身業
所以嗰一拳要唔要打落去都係睇你自己取捨，冇話絕對應該唔應該，佛教普遍嚟講都係主張動口不動手，暴力就可免則免
不過假如你真係要打，當然都會同你講聲最好用最低武力去minimize個惡業，救咗個人就好停，始終呢樣係迫不得已
而且你去stop完打人嗰個之後，都可以幫返佢（當然前題係佢接受）
幫佢療傷又好，說教令佢改過從善又好
咁又會係另一個善業

我應該知道你去邊個法會 讀無量壽經係因爲呢部經係經中之王 一切大乘經的總綱領 聚集所有嘅精華

睇透之後就唔會咁癡迷
情愛皆空
可以誦經改變心態，令你就算喺呢個肉身同設定都可以離苦得樂

一步一步黎 其實呢d係培養你嘅慈悲心 係修福 但知苦滅苦係最重要 最需要用功

男女之情

我諗一般皈依應該有皈依證

yes, but too long time ago

量子力學new age撚

不過同意 一切都因為意識而生

冇意識 就乜都冇 係一個混亂/唔穩定嘅狀態
只有觀察者嘅存在 先有結果

對唔住我要更正其實無報我上網睇有兩個講法 上面其一 另外一個係話不善不惡之無記業，所以不導致苦果亦不導致樂果。
而上面嗰個講法應該係 報都係有報 不過佢地甘心接受 所以話係「無報」 因為佛陀成佛後都示現過受三個惡過

呢個我查左好耐都無一致嘅講法

不過「假使百千劫，所造業不亡，因緣會遇時，果報還自受。」

呢個係佛教嘅睇法 喺呢點new age的確係有少少似

係 如果要當下即淨土 要修止觀 如果你意思係西方極樂淨土就另一樣野

唔係改變心態咁簡單
實修係要令你真係覺悟

其實初學者想了解釋迦牟尼嘅話我幾推薦 佛陀 呢部印度電視劇

一切唯心造，佛菩薩眼中無人我分別心，執著，妄想，煩惱，縱然身處地獄，亦是淨土

凡人有分別心，執著，妄想，追求不到而煩惱，得到歡喜而煩惱，因此身處環境是苦楚

淨土法門，皆因世人耐性，智慧，福德日漸減少，難以修高階深奧法門，如密宗禪宗律宗等

阿彌陀佛同我地結緣最深，發願至大，因此只要肯修淨業三福，老實日念南無阿彌陀佛或阿彌陀佛，一日二日三日至七日，一心不亂地念，阿彌陀佛乘願帶我地去西方淨土繼續修行，呢個係淨土法門殊勝地方

想知多些可上YouTube search淨空法師

古人喜拜文殊、普賢菩薩增長智慧，今人喜拜地藏、觀世音菩薩消業障，已暗示現世代人退步非常多，淨土法門就係簡單地念阿彌陀佛，適合任何人士

「萬法皆空，因果不空」
無論係連福慧兩足尊都躲唔過因果又好，佢特意示現受報嚟警惕眾生都好
畀我哋嘅啟示都係「因果對凡夫而言係鐵則」，人人都唔應該對因果心存僥倖
諗住可以當粉筆字抹咗佢
因果空唔空，討論下可以
但做人做事就一定係不昧因果

其實其他門派都係想去淨土 但係淨宗係透過唸誦佛號 得以往生西方淨土 特色係持名念佛嘅修行方法簡單

佛教無得求，如果求得到，佛菩薩要倒轉拜你為師

姻緣係宿世種下，你宿世無幫助過人/同人結深怨情仇，難以今世有姻緣

或者另一個可能性係

你既伴侶無福報得到人身，即係佢可能仲係鬼道，畜生道，地獄道之類，所以你肉眼見唔到

或者你養隻狗可能就係前世既老婆黎

唯有今生多結善緣幫助人

另外想推薦一套佛教電影

達摩祖師傳呢套野好勁

試下查下點解可以帶業往生或者

懺悔文中一句「懺罪原應心地懺，心亡罪滅兩俱空」

可能會有啟發

睇咩門派

春有百花秋有月，夏有涼風冬有雪，若無閒事掛心頭，便是人間好時節。

我自己最中意上面呢句 順便比多幾句

春日才看楊柳綠，秋風又見菊花黃；榮華總是三更夢，富貴還同九月霜

心中無事一床寬，眼內有沙三界窄

明白了

咁你點樣睇靜觀 (mindfulness) ?

色法同業力入面既一種 唔係突然諗既野 係一d行為 例如 有d人會鍾意得閒就摸下自己d頭髮 但無原因 係一d雜性 係阿賴耶識

師兄，你壇數幾高？

佛陀覺得 生老病死既輪迴都唔係好東西 所以脫離佢地就係最好 唔使見識過有幾好 你只要見識過有幾差就夠

好低

可先習 儒家既弟子規，朱子家訓，南懷瑾書籍

道家既太上感應篇，文昌帝君陰騭文，南懷瑾書籍

佛家既了凡四訓，地藏經，淨空法師YouTube 片

儒家教你做人，可保你來世不失人身，但出三界六道需習道佛兩家

道家文學基礎要非常深厚才明白

佛家用最顯淺文字表達

想睇多d可再介紹

好好呀 推介推介

想問師主，大陸小粉紅會唔會好大強大既惡報？
每日不停宣揚仇恨、散播假資訊、妒忌全世界、
巔倒黑白是非、不停想人地國家死但又要去人地度享樂讀書（講大話）

佢地孽報會好重嗎？會唔會落地獄

係. 佢宜家都有教
教Buddhism and ritual, Buddhist in today's world
d doctrines解得幾好
用英文學有少少難
但都易明!

有惡業呢個當然
經上話嗔同地獄道相應，貪同餓鬼道相應，痴同畜生道相應
但呢啲都係畀個大概你知，冇人話你嬲一嬲就要即刻落地獄，貪一貪就做餓鬼
始終因果唔係咁簡單，我哋唔係佛菩薩，睇唔到exactly條數，無謂妄說禍福
而且佛教講因果唔係教人做道德判官說人不是，而係警惕自己唔好任意妄為，你有心嘅可以同人講因果，但一定係出於善意想人好，而唔係落井下石

講到尾，你自己落唔落地獄先至關重要，人哋嘅嘢留返畀人哋去諗啦

以為佢淨係教山城添

講下少少我嘅睇法 個人哲學觀

先講下善果惡果 我諗佛學都會講一樣嘢 就係相對性 所有嘢都冇對與錯 (絕對) 只有善同惡 (相對)

一件事為善定係惡 取決於你嘅認知評價 appraisal 你點樣去睇件事 一件事可以係好/善/機 可以係唔好/惡/危 例子：暴動vs.公民抗命 快餐夠平vs.唔健康

而appraisal係建基於好多因素 環境 人際 當下嘅感受 先天條件 身體狀況 外在內在因素互相影響 你自身同外在環境缺一不可 (你嘅意識行為影響緊人 而人嘅認知行為亦都影響緊你 所有人都係共同體) 簡單講 所有事都係個開放系統=無常

上面講到嘅因素 甚至未講嘅因素 都有一個共通點：源於過去經驗
人會成長 時間會一直行 過去嘅因 定義未來嘅果
萬物都可以係因/果 是因是果係時間同自身認知評價交互嘅結果 因果互相影響 係縱向開放系統 相對上面講嘅橫向開放系統
縱橫相交就係所謂嘅業力 用畫鬼腳做個比喻 當有無數咁多嘅橫線同縱線 你永遠估唔到A去導致B

講返過去經驗 過去經驗決定你嘅認知評價 (你對未來嘅憧憬 係源於你對現在/過去嘅缺少) 然後作出選擇 然後有後果
「選擇決定命運 」但其實前設係「命運決定選擇」 (所以係冇真正嘅自由 自由就係脫離整體/意識)

現在定義過去同未來 只有當下一刻先係真實 永遠證明唔到過去嘅存在 (之後再講)

活在當下 世事無常

利申 純9up
冇咩佛學底

請問有link嗎? 或有名嗎?
thx

原本係印度婆羅門教嘅講法，但無論邊個教都冇所謂「論證」or「解釋」過，都係take as a fact

如來說諸心。皆為非心。是名為心。所以者何。須菩提。過去心不可得。現在心不可得。未來心不可得。

Er...有d解釋睇落唔係咁妥當，例如當下一刻真實（金剛經云：過去心不可得，現在心不可得，未來心不可得），無絕對有相對善惡（佛教眼中最根本係無善惡）

得罪咁講，哲學都係妄想之內，一條死胡同

佛經本來已經註釋得好好，由佛陀/聖人/菩薩由流傳落黎，所以無人敢改敢增添意思

New age 係由凡夫俗子係各家宗教抄抄寫寫而黎，好多都係通靈（七輪，外星人，靈氣，塔羅），唔係果一回事

無意得罪，希望你明白

睇緊正信的佛教
入面講到「由於不共業的理由，雖然同樣生在地球世界，品類的高下，也就不同，下至昆蟲，上至人類，人類之中，貧富貴賤，上智下愚，也有千差萬別。」

點解眾生平等但又要分智愚、貴賤、高下？
分依啲果刻唔算貪嗔痴果啲咩

佛觀一缽水八萬四千蟲。佛教叫人唔好殺生。但係除左食肉之外，其實飲一啖水，水入面咁多微生物，自己有意無意都已係度殺生，或者行行下路唔覺意踩死隻蟲。其實已經係無意識地殺生，即使呢d 生物未必feel 到痛。

但唔飲水自己又係要死，自殺又係殺生既行為。其實好難做到唔殺生，除左有意識既行為，例如食素、救人。無意識殺生會唔會落地獄

智愚，貴賤，高下，都係客觀既相對關係
咁表達只係只形容不共業既特性咁解

殺生要具足以下條件
1)對方是生命
2)知道對方是生命
3)有殺害對方既想法
4)直接或間接實行
5)對方死亡

對於睇唔到既微細生命同無意識既踩到昆蟲，2)3)均不具足

自殺就唔同，5個條件都具足

冇意識嘅話應該唔會，但會結下惡緣
當然你都答咗個問題
先不論細菌算唔算有情眾生
人唔飲水係會死，人唔食肉會唔會死就唔知
人連命都冇就更唔好講行善積福，乃至求解脫
你咪當係necessary evil
條路一日千萬個人行，螞蟻唔俾你踩都係俾其他人踩，呢啲都係佢嘅業報
但既然你都知道呢個問題，咁咪多做功德迴向畀佢哋，希望佢哋可以早日投生善處乃至離輪迴苦
咁先係對佢哋最好嘅結果

學到嘢
想問各位學佛巴絲 點樣接觸到呢樣嘢先

睇嚟要轉睇佛學

但文言文好差

朋友

謙謙君子喺post2答過
可以睇下

單純講自殺呢個行為可以話係屬於偏向中性嘅業，關鍵在於你為乜自殺、抱咩心態自殺。
消防員衝入火場救人而殉職都可以係自殺嘅一種，但佢係抱住捨己為人心態去做，而唔係抱有不甘、憎恨，或者想控訴任何人或事，所以可以話屬於善業。

而點解一般會話自殺好重（惡）業係因為自殺者往往會抱住上面嗰類負面情緒去自殺。眾生不斷輪迴受生嘅根本係我執同對呢個世界嘅貪著（你可以當係一種潛意識嘅求生欲），當嗰個moment佢嘅憤怒/憎恨/不甘係大到超越呢種求生欲，連色身都可以捨棄嘅時候，其實係相當誇張。而意念上嘅惡業自然會招引相應惡果。

當然，呢啲情況亦都往往會牽涉到所謂靈界嘅眾生。

學「佛」有好多種，有人當偶像拜，有學者當哲學討論。

原始佛學係哲學層面講，樓主理解有d岩有d唔岩。

佛法唔係叫你唔追求，逃離依個世界，係要你明白依個追求係你係特定時空因緣而成，而你依個追求亦受到好多因緣主宰，唔一定會成功，從而離苦。

眾生平等係講我地本來嘅自性係平等，法性平等。

你讀過佢啲佛學course?

想問一下原始佛教嘅經典裡面記載 佛陀唔係教導弟子修行 從而入涅槃咩？

所以大家交流下就好，唔好咁上心
佛以一音演說法，眾生隨類各得解
同一樣嘢，大家嘅解讀各有不同，亦唔會完全準確
大家喺度攞啲inspiration再去繼續睇繼續修就好了

如果只係將佛教作為哲學層面咁睇 恐怕呢個唔係佛教嘅原意

涅槃只係佛最高既境界個名，各門各派都有自己最高境界，儒教係仁，天主教係聖愛，涅槃唔一定就係指唔追求，放棄塵世。

我同意佛祖唔係想講一門哲學，絕對有一種宗教意味係入面。只係個人對宗教性既佛無興趣，覺得係哲學層面消解佛學更inspiring。

唔係挑機，只係分享一下意見。

可以睇下啲講佛教嘅書
或者直接睇啲經書嘅白話文版

聽下師父講經囉
上面都好多值得聽嘅推薦，唔少上網都搵到
樓主好似都整合到

但佛絕對絕對唔係話塵世都係假，而係塵世為因緣交織而成。人係點都困係因緣入面，但自覺如此，追求而唔強求，就係離苦第一步。離苦後面係有個主體性 — 「我」係到 絕對唔係話連依個主體性都要消解。「無我」係講「我」都係係因緣之中，絕對唔係獨立自主存在。

涅槃就係講不再入六道輪迴
阿羅漢甚至無任何起心動念 點會仲貪愛塵世？
脫離係目標，佛教無話叫你唔追求 唔貪戀就得 不過係要你知道點樣學唔再追求 唔再貪戀

假，係方便說法，係講緊真如，自性嘅相反。

LM，已追post一陣
去過上佛學班，學完聽完有時唔入腦，同埋應用有啲難度
師兄有冇靜坐經驗?有冇去過讀經班?

30歲a0 佛法會唔會勁

我真係得

我戒唔到食肉+性愛，係咪學唔到

一開始需要頗強自制，呢部份靠信念同堅持驅使。

然後當禪修有所進展，尤其可以進入禪定，所獲得既快樂比情欲、性欲既好。

例如初禪，部份禪修在家人係有能力進入。不少人講，初禪既喜樂係better than sex。然後，當禪修愈深入自然了解情慾對内心帶來既擾動，成為禪修既障礙，就自然對情慾興趣大減。呢個時候，日常無需再費力壓制。因為你有更好既快樂來源。( 不過性欲仍然有機會潛伏)

所以佛陀話佢教既係一條漸次、漸進之道。

一般人腦海所picture果種宗教修行者既自我壓抑，純粹係佢地對禪修同精進之樂毫無認識，所以幻想果種生活無娛樂好痛苦。好似你唔知乜野係heattech，見到人地冬天著得咁單薄幻想一定好凍。其實人地暖笠笠。

唔識大道理，只想問

黑警 林鄭等人 幾時有報應？

你靜坐有咩唔明 我試過下可以講幾句

點會唔影響
咪膠啦

人人睇佛教都有唔同目的，有人係學佛學，有人係學佛

佛學會加一d框教形式落去整理套野，學佛係希望打掉一切相，用最顯淺方式進行

所以淨空法師教人理解經文係乜都唔好諗，念5-6年念到識背，念到有定功，然後先慢慢開始聽經

佢自己睇經書睇到唔明白，就拜佛拜三百拜三千拜，個人清淨就自自然然識（定則生智），千其唔好死諗爛諗，因為妄想妄心黎

上上根器既人就係不懷疑，老實念佛一句

所以你見證道既人絕少係大學，佛學院
近代證道既和尚，海賢老和尚，廣欽老和尚，都係唔識字，係鄉村念佛念到功夫成片

所以個目的係咩

讀緊introduction to buddhism
覺得佛學都幾深！
遲d exam就死啦
如果唔明問下你ok?

想問如果佛教鼓勵戒色，咁人類咪冇下一代，咁咪冇下一代人做和尚?
另外耶教稱呼其他神叫偶像，咁佛教又係點睇其他神或者其他宗教?

感恩睇到呢個post呀
我大學個陣開始有上d佛學班同睇下入門書
但出左黎做野忙就甩左
見到呢度d師兄討論就重燃起我對學佛既興趣
呢排開始認真睇下經

對。但都係一知半解
你有冇見過佢真人？

我去過佢講堂啲法會
上年藥師懺、梁皇懺、供諸天、除夕懺摩都有去
不過一路都冇機會講兩句

第一條上面有人問過類似問題
持戒好，出家又好，都係為解脫
做和尚只係種途徑，唔係目的
若果人人解脫到嘅就唔需要有人做和尚

第二個問題就講太多就隨時得罪人
但於佛教而言其他宗教嘅大小神明可以係天道或者鬼道中較有福報嘅眾生
一部分歸依咗同承諾會護持佛法嘅神祇（以印度婆羅門教為主），佛教稱之為護法神
佢哋同時亦可以係佛菩薩嘅化身
由於佢哋除咗守護道場亦會保佛弟子平安，絕對要尊重同感恩

其他一般嘅神明給予返基本尊重就可以
冇咩特別，唔講太多

真係全人類戒到色你先再問呢個問題都未遲

佛教叫人戒淫，係因為淫欲不斷，不能了生死出苦海，所以有無下一代其實唔重要，了生死所有野放下。（注意：唔係叫你有仔女有家庭拋棄佢）

弟子唔需要多，有人證果就夠

唔成日舉佛教做例子，舉下道教
王重陽都係得七個徒弟，後再有全真教
漢鍾離咁耐都係教出呂祖一人，後再變出道教一脈

所以弟子貴精不貴多

淫有分正淫，邪淫。在家居士同妻子正淫係無問題，邪淫係咩就無需多講。

因色欲會洩盡人精氣神，陽氣散失。咁你就好難專心一致去修行念佛。

至於耶教個問題

金剛經云，是法平等，無人高下
普門品云，應以佛身得度者，觀音即化現佛身…應以長者居士身得度者，即化現長者居士身

我自己理解，唔同宗教係比唔同國家唔同文化唔同根器既人去修，耶教都係一個名稱名相，實則都係同一種修行。 你去d鄉下地方去睇教堂，d神父都係保持單身清淨，跪係地下默禱粒幾鐘，同佛教和尚打坐其實差不多，同城市既教堂好唔同。

有無發現觀世音同聖母個外型都好似，你可以話聖母化身觀世音，或者觀世音化身聖母都得，外形外相其實唔係咁緊要

而耶教叫人不可拜其他偶像，只有一個神。
我見解係神唔係單一個體或者當做一個人去看待

係佛教叫一真法界，一不是二，有二便是分別心妄想執著，化生十方法界六道輪迴

係道教叫道，道一有形相，便生陰陽，再生四儀八卦化生萬物（道生一….…三生萬物）

係耶教叫神，不可以拜偶像，亦是一，不是二

大家背後都係同一樣野，所以叫你唔好背離左宗旨，唔專心去搞其他野。只不過耶教對住中東人西方人用左故事形式表達同直接講不可，變得神人物化左有形體有性格

耶教一論係大膽見解，覺得荒謬可以當睇下故仔就算

人類會出現亦都自然會離去，離去之後有緣又會再出現，其實又幾合理

樓主五戒？

以前失戀唔開心到好抑鬱，之後唔知做乜就學佛
反而搞到個人愈來愈頹乜都唔想理
應該開心嘅時候 笑唔出，唔開心嘅事又無感覺，成個人好抽離
慢慢就放棄咗學佛

有冇打算去進修下
聽講好似有佛學大學
到時就可以成為大師

有人曾經問過一位泰國禪師： 如果人人都學佛出家，社會點算？

禪師對呢個問題既回應係：呢條問題好似一條蚯蚓擔心自己會翻光所有泥土一樣。

點睇創價學會？
同埋樓主可唔可以打埋口語文言文有d唔明

係精舍定係大學嗰啲？

魔法就勁

文靖師兄早晨

學到 一定學到

睇#1

點睇啲人拜謝佛唔學佛 ?

我對佛學嘅認識都唔係好深 特別係唔同大學嘅course個syllabus又唔同 有啲學大乘八宗我地淨係修一宗點會識

如果為左要人做和尚而鼓勵生育
豈不是本末倒置

誦讀心經係咪即係照住讀一次？有冇話要合埋眼/晚上某啲時間讀咁？

觀自在菩薩，行深般若波羅蜜多時，照見五蘊皆空，度一切苦厄。舍利子，色不異空，空不異色，色即是空，空即是色，受想行識，亦複如是。舍利子，是諸法空相，不生不滅，不垢不淨，不增不減。是故空中無色，無受想行識，無眼耳鼻舌身意，無色聲香味觸法，無眼界，乃至無意識界，無無明，亦無無明盡，乃至無老死，亦無老死盡。無苦集滅道，無智亦無得。以無所得故。菩提薩埵，依般若波羅蜜多故，心無掛礙。無掛礙故，無有恐怖，遠離顛倒夢想，究竟涅盤。三世諸佛，依般若波羅蜜多故，得阿耨多羅三藐三菩提。故知般若波羅蜜多，是大神咒，是大明咒，是無上咒，是無等等咒，能除一切苦，真實不虛。故說般若波羅蜜多咒，即說咒曰：揭諦揭諦，波羅揭諦，波羅僧揭諦，菩提薩婆訶。

其實可以直接講 幾時有報應係無定 點會係下世先報

好 加油

無 佢啲course嘅syllabus係點 好好奇

諗緊黎緊去唔去守好

依家好返啲未 最後係點抽離返？

去讀書不如修行

拜佛咪就係學緊佛

我好似聽過雲海講過 不過唔記得晒
好，下次quote經文嘅時候盡量打埋白話

係 照住讀一次 可以讀出口 可以心裡默念 合唔合埋眼無所謂 幾時讀無所謂 不過最好搵個靜啲環境係有助你可以專心一致 無雜念嘅咁誦好啲 同埋唔好訓喺床到念

讀完記住迴向 或者夜晚一次過迴向都得

講黎聽下佢講嗰啲係咩？同你認知點唔同法？

我成日屌鳩啲五毛都犯好多口業
係咪要念佛號嚟抵消
我忍唔到口屌鳩佢地
點消除口業？

了凡四訓係咪溝左啲道教嘢？

你係修緊邊個門派呢？

睇禪宗故事有興趣 依家睇緊日本禪宗嘅入門書 你點睇佢地？

好多問題 sorly

其實呢個世界係咪好多神？

唔該

我輸左好撚多 求大C點化

你大鑊了上面有人討論過一貫道 我唔係好清楚 你可以爬返文

仆街啦你 燈9我

學佛既人點解會用連登,唔係住深山高廟不問世事紅塵架咩XDD

可參考#244

請問六通的修行應如何入手？

留名

係咪人同人之間會冇分別

屌少啲 念多啲

了凡四訓有巴打推薦，睇落好似係有少少道教野，可以自己斟酌黎睇。不過我見唔少法師都有講下呢本書

修緊念佛

禪宗正野。廣欽老和尚應該啱你

唔應該為神通而修行
其實神通其實係我地本有嘅能力，修行到一個level自然會有。

本來係無

好多佛

有冇人真係修到神通

緊係有

分享下 詳細啲

需唔需要學埋耍太極☯️？我見老人家學佛都係有耍太極

無咩特別。神通係眾生本有嘅能力，只不過係依家被障住左。修行修到咁上下好多人都有，不過唔會隨便顯現比你睇咁解。好似如果你搵法師傾計，有啲會睇到你前唔知幾世做過啲乜，你今世嘅咩果報係因為你做過啲乜。呢啲就係宿命通嘅能力。

太極好似道家野黎

下次你收埋碌棍去見師傅
問佢知唔知跟住會發生咩事
答唔出就一嘢嘔落佢個頭度

神通有小神通大神通
鬼道眾生都有小宿命通 可能淨係睇到幾日嘅時間 有時有啲又要作用先會見到

你可以試下嘅 不過我唔建議

巴打 有無研究東密

以你既理解，佛教既主張同柏拉圖既洞穴寓言背後係咪同一道理
同埋印度教同佛教有咩相同/不同之處？我只係隱約知道佛教既出現係因為唔認同印度教

斂財同教主最高為上

凡係近代創新既野，唔係聖人所寫既都要小心

自己自行想像

呢個post之前有講，盡快洗底

感覺好寂寞

每星期2 hours lecture
頭幾堂講d doctrines
後來開始講唔同法會
death ritual, funeral ritual, shuliu fahui. etc
上堂會播下片 有group discussion咁樣

你信佛，你嘅愛情觀係點睇㗎

【國際戰線，靠你支持！】
頂住人民幣，對抗大外宣

為美國醫護捐贈醫療物資

美國人權基金會成立「香港專案小組」

支援台灣登報，俾世界聽到中國以外既聲音

【登記選民，請即行動！】

借位

覺得人生唔係咁樣，痛苦只係人生一部分，仲有其他嘢可以開心享受
無理由因為想脫離痛苦，要放棄其他所有嘢
之後咪搵d有興趣嘅嘢做，慢慢投入返生活

了凡四訓係主角本身信命理算命。由於前半生被算準哂，所以主角認為命運係被注定，人生無希望。然後禪師點化佢，教佢雖然當前既處境係因果造成，但未來既命運係可以憑自已努力去改變。於事佢開始修行（唐密準提法門），下半生之前算落既命理就唔準，因為佢改變左命運。

因為疫症既關係請左個護輪戴。去墳場、醫院、做施食都會戴d野保護下；但平日就唔一定戴。

對於正信佛教徒黎講。日常修行、法會已經有增福除障既能力；而持守戒律經已可以得到好充足既護保。所以我個人唔特別去帶太多開運飾品/風水野。

其實向佛菩薩或者世間神明祈求，原理係提款咁樣。要睇你本身有幾多福報，再轉化成你想要願望。如果你本身冇福報就點求都冇用。所以平日要多行善、怖施、供養、修行

統粹係「路人飯」，覺得好靚好有型
但搞唔掂日文、同d配套設備好貴、香港d道場又好似藍

但真心想學

我去開既佛堂 而加暫停開放緊

我本身接觸藏傳比較多
消業障推介「百字明咒」

得閒唸六字大明咒迴向比「香港護法龍天聖眾」都好

Hong Kong Watch每月更新被捕、被告、被監禁嘅手足

可以跟住黎迴向

係有人會唔聞思 當民間信仰咁做

但漏盡通不是修行的終極目標嗎？

港大有佛學碩士

上座部佛教（小乘佛教）認為，人可以解脫成阿羅漢，但無能力成佛。上座部佛教都會講慈悲心，但主要追求自身既解脫。

大乘佛教認為，人人都有成佛既潛力，只係迷失本性。大乘修行者會以救渡其他眾生為已任。

佛陀說法既時候會因材施教。講《法華經》既時候，因為內容唔係所有人都適合聽，所以就有「五千大眾退席」。上座部佛教係比阿羅漢學，大乘佛教係比菩薩學；算係同一套道理既唔同面向。

一般都係講前五通

之前得閒有戴過咒
不過之後太麻煩就無戴

你點學？淨係睇下經書？

咪就係同大眾一樣

佛教「神」既概念同民間信仰未必相同。

「神」可以係天道眾生，係天界享受福報。但一般而言唔會理會人間同人既祈求，亦唔需要拜祭，因為佢地本身心想事成。

但同時亦可以指「希祀鬼」。一般唔同民族唔同宗教拜祭開既「神」會係依種。當中有善有惡、能力亦可以好大，住係大自然入面周圍都係，或者被人立廟供奉。大部份人「拜神」多數係依種。

依類「神」一般會係指一個集團。例如假設傳統上多人信「連登神」，咁連登神就會形成一個集團，有一班鬼神會自認並且真心相信自已係連登神，然後聚集起黎接受祭拜。旺角連登廟同銅鑼灣連登廟，會係一種加盟店既關係。(但背後可能有一個連登神真身統率所有分靈)

必需重申既係。佛教上「鬼」係無眨義既意思，只係描述緊個一種眾生既生存特徵同狀態。鬼意思只係指「需要依賴人類供養而生存」既一類眾生。唔少佛教既護法神根據分類其實都屬於鬼。「鬼」依個概念同眾生既善惡、能力無關。

有冇傳教

修行嘅時候係寂寞 成道後就係喜樂

咩係洞穴寓言

《達賴喇嘛說佛教：探索南傳、漢傳、藏傳的佛陀教義》

「全書透過兩大佛教傳統的脈絡，深入思惟佛教的核心教義和修行法門，例如四聖諦、止觀禪修、菩提心和涅槃的意義，以及不同的傳統在詮釋這些修行法門和教義的異同...」夠宏觀同全面

「真如不能言說，旁人可以嘗試引導向描述，但最終只能由行者自行證悟」依個意義上係有類近既地方。

唔識印度教 只知道些少零散既資訊
1. 佛教唔認同種性制度，主張眾生平等。
2. 唔認為人既命運由神決定，然後人就終日去拜神；而係人應該透過努力創造命運，而神亦唔係人類命運既主宰，唔應該沉迷拜神。
3. 唔修樂、唔苦行，提倡中道

「梵我合一」之類哲學層面既就真係唔識

留意上座部佛教並沒有主張人無能力成佛。想唔想成佛係個人選擇。上座部佛教亦有菩薩道。

麻煩幫手補充

【護持善業，隨喜怖施！】
請支持國際戰線

為美國醫護捐贈醫療物資

美國人權基金會成立「香港專案小組」

支援台灣登報，俾世界聽到中國以外既聲音

【登記選民，請即行動！】

借位

原來上座部佛教有菩薩道？
原始佛教好似無？

有感應 正常

你細妹就應該係障 一聽到就覺得煩甚至嬲 都可能係冤親債主障住佢唔想佢聽經 如果你唔念出聲佢都覺得煩就更甚 可以迴向幫助下

首先，假設我地接納『小乘』係指『解脫道』。上座部佛教系統本身有菩薩道，咁用『小乘佛教』一辭黎稱呼上座部佛教並不恰當。

另外，單純用修行目標比較大乘佛教同所謂小乘或上座部佛教其實相對偏頗同唔公平。

上座部佛教有菩薩道，但主流係修習解脫道。一般黎講，菩薩道行者多數唔會強調自己修菩薩道，而係自己内心保持呢個大願，默默地修行。

當然同大乘佛教去比，似乎上座部佛教只有一少部份人修菩薩道，但大乘佛教個個都係主張成佛喎。

其實忽略左一點。上座部佛教相信成佛修行完全係自己既事，基本上冇人去幫你，只能自己一世又一世長時間修行(以劫位單位) ，直至有足夠波羅密。所以係極為為困難同艱苦。能夠做到既人，願力同悲心要極之強大。

相對，普羅大乘佛教相信藉某啲法門，可以得佛菩薩所加持而幫助自己維持修行。例如淨土宗相信可以係淨土修行至一定程度，先再去俗世修行。有好多既佛力、咒語、法門去幫你處理困難。因此大乘佛教徒要發願成佛就梗係相對易入口。

所以，單用主唔主張成佛係分別邊個教派，甚至有啲人覺得大乘佛教必然更為慈悲偉大，其實我覺得係選擇性披露資訊。

南傳菩薩道：

呢隻 好細嘅一卷咒語裝喺裡面

應該以咩分別？

想問一下，如果我播粤曲，我啲兄弟姐妹都好唔鐘意聽，覺得好嘈好煩，又係咪業障？

多謝解答
同埋想問佛教會唔會都有輪脈依個概念
因為依排有接觸下印度瑜伽，但唔知D概念佛教會唔會通用

唔係 你播得又大聲又嘈係人都覺得煩

自膠
係脈輪先岩

如果好似我個frd咁 喺自己房到播又細聲到聽唔到咁濟都會主動過黎熄左佢會好煩嘅，咁就可以迴向下幫手
私底下迴向就得唔洗話佢知

成日想做愛

可以點搞

佛教都係印度發展出黎，受印度文化既背景影響；好多儀式習俗、修行方法亦會同印度教類近。但去到其他地方（中國、日本、西藏、東南亞）亦會跟隨當地文化而在地化。但始終核心既部份無論如何都唔會變，所以受到文化影響既部份都只係包裝黎，同入面件貨關係有限。

唔係佛教都可以修練脈輪，佛教都唔一定要修練脈輪。所以同佛教冇必然關係。

上座部中既菩薩仍為凡夫，需於六道中輪迴修行

睇吓佛教歷史其實會知唔係咁易分
佛教根本分裂為上座部同大眾部
大眾部可能係大乘前身
部派佛教時期都有大乘思想揉合咗上座部既部派

點睇紋梵文喺身?

紋咩字？

想問做差佬係唔係一定有報應，黃係唔係一定會有好報～

想幫小朋友改個同佛有關係嘅名
有冇邊度可以拎到參考？

有無可能可以搵到同自己差不多age group 講緊可能20 -30歲左右嘅人一齊學佛/ 互相學習
香港啲佛堂有冇啲咩青年團之類的上網搵好少資料
咁多年都覺得自己好似單機咁

點樣先可以去到彼岸？

咒

今日念經時feel到頭暈，要即刻坐低(一向企係度對住窗口念)，之前都試過一次，想問下咩事

慈山寺可能有d較年青化既小組同活動

漫搵英雄淚，相離處士家。謝慈悲，剃度在蓮台下。 沒緣法，轉眼分離乍。赤條條，來去無牽掛。那裡討，煙蓑雨笠卷單行？一任俺，芒鞋破鉢隨緣化！

哦冇，純粹睇下師兄們有冇呢個習慣或者係心得

肉身係臭皮囊 你將神聖嘅野放落d污糟野度當然唔好 所以好多人以為好型紋佛像上身都係唔好嘅事

認同，去過大型啲嘅佛學班就一百個都有幾個後生嘅
但一上完就散冇識過人咁濟

兩者都可以呀~

咁又冇 好似普通教書咁

佢早兩日法會FB live先話齊人上堂都已經好好
都知大部分人為靚grade先reg佛教course
仲點會傳教

屋企貓仔過咗身，心情好差，有冇啲佛計可以聽下，令自己心情好啲

假使百千劫，所造業不亡，因緣會遇時，果報還自受。

我都覺搵到信佛嘅人已經係百中無一 仲要要後生嘅，仲要做到朋友。仲要去同一間佛堂 有啲難

我個人覺得咁樣去損害自己身體無乜意義
而且通常話戴咒入廁所都唔好張個咒露出黎，你紋喺身咁樣平時平時喺浴室/廁所沖涼嘅時候會露出黎有少少不敬。

可能血糖低

我兩者都無去過我都係跟師父做法會嗰陣聽下法師開示，其實已經獲益良多。

btw佢地做法會有live架原來？

想問吓，當我哋在家誦經同抄經時，法界衆生有冇感應㗎？佢哋會見到咩㗎？

Ok thx

其實佢好快又會以第二個生命形式返翻黎搵你，不過對你地黎講未必係好事，可能你見唔到佢佢見到你（鬼道），可能你地兩個都唔再認識對方（人道/畜牲道），不如帶佢往生善趣仲好（即係俗家所講嘅超度）

至於點知佢會去邊，一般黎講有感應嘅話你會知佢會去到邊，甚至溝通到。可能夢中相見，勁啲嘅可能就咁合埋眼就同佢傾到計。

何謂阿瀨耶識？
同埋「緣起， 無我」當中嘅「緣起」可唔可以解釋一切事物嘅根源？

有啊
法性講堂有FB page
平時就得開示會有live
依家疫情關係就有埋誦經嘅live
依家佢哋YouTube channel都live

Thx 🙏🏻

如果屋企有供奉神位或者地主，念經有機會吸引眾生黎聽。佛教角度而言，黎得聽經既眾生都係無害既，反而你係做左一件好事。就華人傳統信仰既角度而言，未皈依的話咁做比較危險。

可以試下依個，屬於藏傳既做法

改個正正常常既名好聽咪算
加太多父母既想法落去好似限制左佢成長咁
萬一佢大個有其他想法到時又要改名，唔建議

由合資格人士跟住儀式去做，先會有「效用」
南傳佛教確實有紋身既做法，但應該會係泰文

係具修為既正信佛教僧人先好做
唔好搵錯巫師
就算佢話係正法、係白巫師都好，唔熟識既都係唔好亂搞

「阿瀨耶識」類似飛機既黑盒。輪迴既時候會洗走哂d記憶，阿瀨耶識會保留你既一d好強烈既念頭同想法、性格、習慣之類。例如你個人前世好燥底，下世做返人可能會繼續天生好燥底。依種長年習慣、累積既氣質稱之為「習氣」。修行好大部份既工作為消除依d習氣，改壞習慣。

「緣起」係你明白世間上所有事物，包括你遭遇到既所有野，背後都係由因緣聚合而生，而唔係突然彈出黎。例如假設你日日可樂當水飲，然後有日醫生話你知你糖尿病，你就唔應該太大反應同感到意外。當你明白、理解件事點解發生，明白事件發生既背後其實十分合理，就會更坦然同舒服地接受眼前既現實。

「無我」就係所有事物都唔係獨立、整全、真實既存在。

例如一本書，假設200頁入面每一頁都來自200棵唔同既樹。咁今日手上依本書，就包含左200棵樹既命運，如果當年有一粒書既種子跌唔到落泥土 ，你今日手上本書已經有唔同。可能作者如果唔係打比牛津出版社，而聽電話條友行開左，咁今日依本書就唔會係中大出版社度出版。如果唔係個餐廳隻碗洗得唔乾淨，牛津出版社個職員咁岩食左搞到肚痛，佢又唔會聽唔到個電話。

總之所有事物，都只係由咁多無量無數既因緣所組合而成。一本書，其實只係所有組成個本書既事件同物質既聚合體。世上所有人、事、物都只係一種因緣高度復雜地交織、糾纏、聚集既現象。一個獨立、整全、真實既「我」並唔存在。

雙方同意、權力地位對等之下做
唔好同本身有伴侶既人做

性愛成癮個d你就自已搵心理輔導幫手
可以Mindfulness配合治療

面對不公係咪不能爭取，算唔算太過執著

修佛唔戒色同肉得唔得

下做咩要焚經
經唔可以焚架喎

最好戒

唔明

燒經好重罪架喎無理由唔知
邊個教你燒架

持戒念佛嗎? 需要前期準備功夫嗎?
修行過程大概是怎樣的? 謝

想做居士 但起頭好似好難咁
有無居士林/建議係屋企點去開始

虛心一面： 你話佛教係教人quit game，咁其實所謂我地爭取公義民主自由係唔提倡，更重要嘅係睇化啲遠離凡塵？定係其實同時都支持在世爭取嘅一啲合符都得嘅價值？

應該咁講，爭取呢堆價值嘅出發點係咩？
令自己乃至一切眾生「離苦得樂」應該可以算係佛教嘅一個核心教義，若然追求嘅價值係合乎呢點嘅話無妨，但若果喺爭取嘅過程中，未令人得樂之前已經令人（可能包括自己）受苦，係咪應該繼續就值得三思

主張「遠離凡塵」，係基於世間嘅欲樂乃至禪樂都係無常而多變嘅，而只有出世間嘅「解脫樂」先算係恆久且不變嘅「樂」
於後者而言只有對後者嘅追求先至係一勞永逸

當然，佛教亦唔係叫人一下子放棄世間嘅樂
只不過就算要追求，至低限度亦應依從因果法則
諸惡莫作，眾善奉行，世間出世間皆如是
種種滿足眾生現世需要嘅法門都係基於呢個原則
若然人為「追求公義」而傷害眾生乃至做諸惡業，佛教自然唔會鼓勵
有人當刻受苦，乃過去所作惡業使然
當下所作惡業，是為將來之苦因
想將來好，止惡行善係唯一方法

今時今日呢啲說話對好多人嚟講可能係好難聽，但冇辦法

比如反修例，比如小圈子選舉，比如公司渣壓員工，去爭取自己應有既權利算唔算執著/太自我

倘若以惡先能制惡，或者要苦行先能超我/解脫呢？惡一日未消又點能夠得樂呢？

其實我都唔係好識，只記得佛教有苦行憎呢類野

有但唔普遍
佛陀喺成道前修苦行六年嚟證明呢套唔work
佢主張嘅係離苦樂兩邊嘅「中道」
即係既非苦行又非欲樂嘅八正道：正見、正語、正業、正命、正念、正定、正思惟、正精進

我呢排信咗基督教

唔重要

我覺得某程度上佛學太唯心主義
物質上既一切都係虛無 接近虛無主義既同時喺精神上佢又有一個好強既目的係要解脫 好複雜

並無以惡止惡，只有惡性循環
《中阿含經》入面嘅＜鹽喻經＞講到
倒一羹鹽落一小杯水自然會苦澀難入口
想杯水易入口就只可以不斷添水溝淡
此處鹽為人所種惡因，所添之水為修身同修戒定慧
定業不可消，無謂嘥時間隔返啲鹽出嚟
落更多鹽落去，前因未果又種新因，只會雪上加霜

對我黎講佛學好多野用比喻黎看待會更好

其實點為之信佛教？信佛教即係要認同咩觀念？或者點先決定到一個人係唔係佛教徒？

利申：基督徒非挑機

至少會易d理解

有啲基本教義係佛教所有宗派都會給予承認：
三法印、四聖諦、十二因緣、四念處等等
其他嘅就隨地方宗派傳承有別，差異可大可小
但叫得做「佛教徒」至少都應該會認同上面幾項

如果真係要定個普遍標準，佛教都有類似基督宗教受洗嘅「宣誓儀式」，叫三皈依，即係皈依佛、法、僧三寶，承認佛法可以令人離世間苦得涅槃樂，皈依者從此依教奉行
藏傳佛教嘅話會加上皈依上師，即四皈依

可唔可以講下「三法印、四聖諦、十二因緣、四念處」係咩？

三法印，係指世上所有既野都離唔開三種特質，就係無常，苦，無我

四聖諦，係苦集滅道，即係苦，苦集，苦滅，苦滅道。當一個人真正了解苦，就會知到苦既成因，知道苦既成因，就自然會滅除苦。而了解苦既方法就係苦滅道，亦即係八正道，即係修行要做到既八個方向，可分為三個範疇，就係戒（正語，正命，正業），定（正念，正定，正精進），慧（正見，正思維）

十二因緣，簡要講即係由我哋有無明，所以會生起貪愛，有貪愛就會造業製造來生，眾生就係一直咁輪迴，環環相扣

四念處係培養正念既方法，分別有身念處，受念處，心念處同法念處，都係以正念分別覺知呢四樣野，了解身心既真相，最後達到解脫

佛陀其實就冇話物質野都係虛無既
只係講呢啲野係無常，唔係屬於我
至於係假有定實有
都有唔同既學派支持
不過假有同實有都唔影響修行既

點先叫證果

想熟晒成本地藏經
有冇好既video介紹
買書都得
想呢世正係專攻一本

初果，二果，三果和四果的層次

可以燒架無問題 抄寫完畢可以妥善保存或迥向後焚化 我抄填字版有講

咁阿羅漢以前做咗壞事又唔洗受咪挽哂？

焚燒佛經/佛像係大乘別途五逆罪
《五百問》：戒律不用。流落得燒不。答。不得。不知有罪。燒犯墮。若知燒有罪。故燒犯決斷。與方便破僧同。亦如燒父母。

佢啲抄經本話你聽可以燒千祈唔好信

善業抵消

你話無，其實都係有

中學時期俾老師點左去皈依，而家想燒左張皈依證佢

有趣lm

得閒睇多d 法師講經，好過胡亂地做
學佛最忌求感應

想令眾生聽到經，你念誦地藏經咪得
誠心既每日讀一本都好厲害👍

唔好聽人講夜晚讀地藏經會惹鬼（講果個一定係外行人），讀地藏經第一個惹既係地藏菩薩

古代由於經書得來不易，所以燒經好大罪，現今印刷廣泛又另一回事，當然唔好刻意咁做

傳統上燒經書要做d儀式先既，下次最好就問下法師先做

上YouTube 搵淨空法師或者夢參法師

地藏法門除左本願經仲有其他經書

中國共產黨幾時會有報應？

假使千百劫，所作業不亡，因緣會遇時，果報還自受

咪天真啦，誤己誤人。

樓主點睇和尚習武？酒葷？娶妻納妾？

講黎聽下

點解想燒皈左唔信咪算 無野架

咩因由

惡係以善黎消

爭取無問題架

你意思係即係想開始信佛？
喺屋企住都係居士

時局紛亂

世界黑闇

習武無咩問題 達摩祖師年代都喺中國傳授武功 好似少林寺我唔記得
酒葷盡量唔好食

基督教嘅世界唔應該黑暗

你地信佛之後有冇完全戒丁唔上pornhub
睇完之後嚇死
生理上既野點都會有忍唔到既時候，我覺得單靠意志好難克服

現世黑暗

循序漸進 有咩學佛人一開始唔鍾意食肉？

的確係

係

係咪同你講唔可以你就唔學佛

呢個可以話係小乘佛法既角度
知道自己要脫離輪迴 遠離凡塵 乜都唔理

然而 有位地藏菩薩 見到d人仲係沉於輪迴之中
寧願返去六道入去下三道 透過唔同方法救拔眾生
令唔少人知道其實有方法脫離而家佢地既痛苦(但有d人依然唔知苦)
同時亦都比佢地知呢個世界點樣運作
令更多人可以脫離輪迴 呢個係大乘佛法

再答你公義民主自由 呢幾樣係人所賦予既
無話邊樣一定啱或錯 唔同時代既定義都有分別
以我而家既角度黎睇 如果自己所堅持既野可以幫助到平民百姓減輕痛苦
何樂而不為?

另外得罪講句 而家政府班友咁都可以上到位
某程度上係香港人d業報黎

但係對於因果報應黎講 自己最後要承受返自己所作所為
若有眾生不孝父母，或至殺害，當墮無間地獄，千萬億劫求出無期。若有眾生出佛身血，毀謗三寶，不敬尊經，亦當墮於無間地獄，千萬億劫，求出無期。若有眾生侵損常住，玷污僧尼，或伽藍內恣行婬欲，或殺或害，如是等輩，當墮無間地獄，千萬億劫，求出無期。若有眾生，偽作沙門，心非沙門，破用常住，欺誑白衣，違背戒律，種種造惡，如是等輩，當墮無間地獄，千萬億劫，求出無期。若有眾生，偷竊常住財物穀米，飲食衣服，乃至一物不與取者，當墮無間地獄，千萬億劫，求出無期。
(當然幾時受報同埋點樣受報又係另一個範疇)

其實點樣知我同嗰個fd做過嘅事(假設係我對佢好好)，我係回報比佢定我係種緊因？

互為因果，好難咁計
若問前生事，今生受者是
若問後世事，今生做者是
所以點解成日話冤冤相報

如果咩都唔識 但想了解多啲 抄下心經算唔算係一個開始

若有眾生，多於淫欲，常念恭敬觀世音菩薩，便得離欲

I seethx
咁點同某啲人斷個緣份，唔想下世再見到佢地?

想問下呢個楞嚴咒洗唔洗淨化?
有排成日成日有恐怖野
所以男朋友呀媽比呢個咒我帶係身
之前都係朋友比佢 佢唔要比我
話有咩事舊野(如:撞鬼)就會甩
不過我都唔知係咩 掛左係銀包好多年
一摸到舊野個頭就突然好暈
係咪正常?

咁就得大家一齊努力

三淨肉同儒家既君子遠庖廚喺咪類近

好難
人一日喺呢個世間流轉都好難
你每日同人互動已經結緊緣
俾你食嗰啲雞牛豬羊又係同你結緊緣
你去食泰國農夫種嘅泰國香米又係同佢結緊緣
捐錢畀地球另一邊冇飯食嗰個小朋友都可以係同佢結緊緣
我畀你同呢個人「撇清關係」完，轉個頭你又可能同緊另一個人結惡緣

所以我相信佛教都係教人廣結善緣多
Suppose你問得呢句都應該係同對方關係唔好
結下嘅惡緣係既成事實，但你可以選擇點去對待
若然能夠改善關係嘅咪可以結下來生嘅善緣
真係改善唔到嘅咪平常心對待，唔需要諗太多
順其自然咪算

明白，唔該哂

係呀ching 想開始 但唔知點入手
係咪初一同十五要食齋同埋守十戒？
同埋要念經？

由守5戒同培養覺知開始

你可以咁睇，都係唯心出發既建議

點睇不生育主義？

佛學入面有冇鬼/怪/妖之類既學說?

排除心理因素影響，估計係有冤親債主係身，你果個情況可能係d冤親債主突然間走晒出黎，所以暈一暈

如果心態上用咒去打鬼趕鬼其實係唔work, 亦都唔合佛法精神(無慈悲心)。
好簡單，有人無啦啦打你，正常人都會發嬲然後還手。鬼亦都係一樣，你用驅趕心態去打佢，佢都會還手。

楞嚴咒主要用途係保平安但唔包你自己既冤親債主，最好自己有少少功夫了解下佛法，每日誦地藏經半小時或以上渡化冤親債主，就可以發揮最大效用。

話說如果啲人諗佛/經/咒讀錯字其實係唔係冇用？

不生育唔係切斷輪迴既方法
只要有咁既業力總會有相應既投生處俾眾生投生

有講有咩鬼類嗰啲

層經睇過佛教入面既 無量，大千世界，可以轉化成現實物理宇宙既大小？

如果學佛之前犯過戒
有冇可能補救? 贖罪?

去過佛堂幾個月 比佛堂既人話我好佛
耳珠 耳貼面 手掌厚肉 其實我係咪同佛好有緣

補救最好既方法就係而家開始守好5戒
為往事內疚只會製造更多不善業

可否指點一下: 點人內疚會係不善業?
感謝

自
*點解

佛陀轉世

無答即是有答,
有答即是無答,.
點解你仲要答?

係就唔洗撈得咁慘

在《相應部》裏，佛陀舉了以下的譬喻來形容掉舉與追悔：
「如果有一鍋被風吹起漣漪而不斷晃動的水，視力正常的人照看它時也不能正確地認出及看清自己臉的倒影。同樣地，當人的心受到掉舉與追悔控制、受到掉舉與追悔擊敗時，他不能正確地看清如何脫離已生起的掉舉與追悔。所以他不能知曉對自己真正的利益、對別人的利益，以及兩者的利益；而即使很久以前已背熟的經文也記不起來了，更別說是還未背熟的經文。」

佛陀喺因為覺得慘所以先成佛

咁睇來我準備修行

以前跟屋企人去佛堂都聽左好多佛句

加上我個人又似佛 大耳珠個d 係咁叫我信佛

失戀比人飛咗走唔返出嚟, 明知道分合係正常 ，

道理都明，但係每日見到佢好辛苦，好掛住佢 ，見到佢同人哋開心，自己覺得好低微， 佢對我好冷淡，覺得自己好似被拋棄 ，點算？

學佛，最大嘅騙局係啲捐錢沒收據，乜都沒規範，佛堂執笠，主持人改頭換門又可以開擋。

古往今來，卷錢跑路的太多，嫖娼放貴利的佛堂更多

第一樣就係要切斷同佢既接觸，包括所有fb if 同wtsapp。其實表面上既道理大家都明，但冇實際修行過始終用唔到呢啲道理

學佛同捐錢俾佛堂冇必然關係既

偽善係咪一種大既罪孽？

1) 明知而為之
2) 無意識而為

咁你要先定義咩係偽善
如果係用表面既善行掩飾佢謀財害命既目的，咁呢個當然係惡業

你去啲出名既 例如 志蓮淨苑 咪唔怕囉

一切唯心造，你發心大，心願正就會同仙佛相應，即使讀錯讀漏

遇到讀錯讀漏既情況，可以專心一致繼續讀，不必理會，心內無事自然無事

你本身有念頭，唉呀錯左，或者覺得錯左無用，已經唔叫專心一致，自自然然就減效用

特別係咒語，d音都係翻譯咁拼出黎，同外國人用唔咸唔淡既廣東話講野一樣，講到就得

有高僧提過，即使有避孕有帶安全套既性行為，淫念都有機會感召與你有緣既眾生準備入胎。縱使避左孕無授精，有機會會有嬰靈，俗稱鬼仔跟住。

唔止一個高僧話依家成街都係鬼仔，導致好多家庭關係不和

所以人間無仔女，唔代表另一個空間無

特別係滑胎墮胎者，會係另一個空間吸食人精氣生存。人間可能慳左400萬金錢，但暗地裡都係折左壽養返佢

我岩岩上網SEARCH左篇地藏經
試左念, 估唔到咁長篇
讀到一半 好暈 頂唔順 停左
就咁中斷唔念會唔會仲衰過唔念
同埋我冇信仰 但信有鬼神
咁係咪唔好亂係屋企念經?

地藏經有分上中下三卷，可以試分開念
今日念上卷，聽日念中卷，後日念下卷

念得慢一卷大約45分鐘，念得熟半個鐘左右，全本大約一個鐘

如果都係覺得太長，可以分開一品品念，幾品幾品咁接續念，或者重覆念南無地藏王菩薩半小時或以上

如果都係唔得，可以上網search 大悲懺悔文，大約7分鐘就念完，每日可重覆多次，YouTube 有埋講解，建議聽完講解先念

你覺得頭暈頂唔順係因為身體虛唔夠氣支持你長時間咁講野

如果你堅持咁念，可能會出現發冷，放屁，打嗝，嘔吐等反應，全部都係幫你排毒

念經步驟

1. 念經前放一杯水/一缸水係你面前

2. 誠心念誦迴向文：希望以念經功德迴向信士eg.陳大文，一切冤親債主，附體入身眾生，祖先戚族，在世親眷，及十方八界有緣生，使其止息貪嗔癡慢疑見諸惡，同信士歸依佛法僧常住三寶，得遇觀音地藏菩薩化身化渡，舊怨冰消，往生西方極樂世界，皆出苦道，同步智地。

3. 念地藏經香讚（爐香炸熱…），覺林菩薩偈（），地藏菩薩讚（稽首本然淨心地…慈恩積善…），南無本師釋迦牟尼佛三次等等 （唔好skip前頭d野），開經偈

4. 上卷/中卷/下卷/幾品

5. 念補闕真言，地藏讚，迴向偈，再重覆一次上述迴向偈（希望以…）

6. 可以飲你誦完經果杯水（念經水非常有益），或者一缸水分比屋企人飲都可以

7. 如果分開上中下或幾品咁念，每次都需要重覆1-6成個步驟

8. 其他經書都可以用此誦經步驟

9. 企係到，坐係到念又得，端正就可，唔好訓係到念

堅誦念誦，不能一步登天，隨之而來健康好運（下卷講念誦有咩好處，但勿貪心），唔好太短視覺得一兩個月無改變就放棄，要明白改善係好緩慢，心念行為同時要改變，否則效用遞減

付出幾多，收穫幾多

利申：念左一年左右先慢慢開始順，第二年部分冤親債主肯跟地藏菩薩走左

無信仰就真係幫你唔到，信不信隨你
反正方法就教左，識唔少人係靠呢個方法醫好好多怪病，包括癌症，前提要信心堅定，不起懷疑，反正唔洗錢

千其唔好聽人講念經惹鬼，念經係惹仙佛菩薩，你念地藏菩薩贊果下，已經係叫地藏菩薩落黎幫你，乜野鬼都傷你唔到，最多干擾你令你偷懶唔集中唔想念咁解

不過，初學者係屋企或私人地方念好，唔好搭交通工具或公眾地方念，因為功夫未到家可以咁做

有咩問題隨便問

地藏經我都念左幾年
依家一個鍾可以念一部
但成日會一邊念一邊諗左其他野
師兄會唔會都有咁既情況?
另外迴向文係咪無特定文本
發心就得?

另外想問下你開始順具體D講係邊方面
同埋仲會有乜野改變左

點會衰過唔念
念左就

屋企念無野架，唔關事

分合乃常理係明，但係放低唔到
如同佛學人明佛理，但係就唔修行一樣

咁咪試下行第一步

因為要答先明

未受戒之前唔會犯戒

有冇聽過一個故事，share比你

一位老婆婆，由於沒有文化，她把六字大明咒中的「吽」字念成牛字，念了三十年，一天一個喇嘛，從她所住的地方路過，一看房子上有很亮的光，到裡邊一看，知道她把「吽」字念成牛，於是當場糾正了她的發音，由「牛」該為「吽」。老太婆聽了心中十分懊惱，說：「哎呀!我三十年的功夫白修了，還好遇到您告訴了我，不然我豈不是要一錯到底嗎?」於是她就如法改念。重新起修。

喇嘛坐了一下，就告辭上路，走了一段時間，回頭再看茅屋所在，竟不見先前的赫赫光明。喇嘛大吃一驚，心想：「是我錯了，竟害了她。」趕緊掉頭回到茅屋，對老太婆說：「我剛才教你念唵嘛呢唄咪吽，是玩笑話。」老婆婆說：「師父你為什麼騙我呢?」喇嘛說：「我是試試你誠不誠心，而你真的毫不懷疑，照我的話做，非常可貴。其實你原先念的咒音全對，一點不差，以後你就按原先的念就好了。」老太婆聽了，心中豁然開朗，十分高興，趕快跪下來拜，說：「謝天謝地，我三十年的功夫沒白做。」於是便唵嘛呢唄咪牛，繼續「牛」下去了。

喇嘛重新回到山上，再一次望向茅屋來處，原來的赫赫光明，依舊燦然升發，把一片荒山雪地，映照得晶光閃閃。

有鬼說

識唔識無明燈

算

通常念得熟就會順口黃咁背，但個心諗左其他野，呢d叫妄想，因為你個人開始清靜你先會發現到妄想原來咁多，不過平常日常生活察覺唔到咁解

妄想不需理會自然會慢慢消失

迴向文無特定版本，我習慣除左自己，會包埋其他眾生，講得清清楚楚咁解

健康好左，唔會成日好易攰，無咁易病，臉色好睇左好多

事業順利左，以前面對難頂既客會破口大鬧，依家有都會客客氣氣，少好多難頂既客

屋企風水好左，以前陰陰寒寒，種植物種唔夠一兩星期就死，屋企人成日鬧交，依家環境好左無陰陰寒寒，植物生得好好，屋企人和氣好多

佛法上有疑難，你發心想知，隔一排網上會有人share類似既主題

其他就自己慢慢感受

多謝分享
其實我都係最近晌youtube碌到先知道念地藏經既'程序'
之前念都係每次念一卷
然後背迴向文就算
最近多左時間認真地念都感覺到係順左
好多野自自然然諗通左
個人無咁執著易怒
同埋好似你講咁有野想知youtube或fb就會咁啱睇到

關於迴向仲有少少野想問
我睇片話迴向要先迴向俾冤親同祖宗先
等所有債還晒先好再迴向俾其他眾生或父母自己等
我自己都認同依個理念
見你話'第二年部分冤親債主肯跟地藏菩薩走左'
你係從何得知?
但我感應力好低
咁可以點先知幾時D債已還完可以去下一步?

即係如果我之後悟到一啲新既野，而覺得我之前做既野歪咗，而同時因為有啲人因為我走歪咗既野而學翻正，我所做既都係會無效化？

我知我唔應該咁問，只係想知吓你睇法

又或者咁問，1)咒語係窮一個人畢生所感悟到既而生?

2) 如果個個人所領悟到既唔係最純粹既最後既意境，而有人比佢悟到更多，咁會唔會話領悟到更多既咒更effective ?

3)當然每樣野都有佢既價值，只係想問如果a>b，我後來明白a>b，咁我之前即使誠心因為b而積既野都會因而消感？

修佛既人如果打J, 會點?

無知請教
點定義為「受戒」？

天舞寶輪咁簡單都唔識，就唔好出d咁既on9 post 獻世

比個賤男呃左幾年
好想佢有報應

有冇去過放生?
佛誕一唔一齊去浴佛?
一齊就PM我

其實佛學係引導人向前看？
但成日都會好集中你犯錯誤後既後果
但有d錯根本係彌補唔到
係咪咁就一世

我今年婚姻正步向失敗，再加上一路都走唔出早年親人離世的傷病，一直都不開心，今日去了樓主介紹法性講堂關於輪迴的講座，心入面突然有種平靜了的感覺

本身對佛學認知接近零，依家決定嘗試一星期吃下素食，有善念，嘗試閱讀心經，希望離世的親人在佢既下一世會過得更好，也希望令自己內心得到平靜。

另外，想問下樓主邊到有些佛學班是俾完全初學者？

修行就係將你舊有既錯誤不斷調正

之後果句唔係好明意思，咩無效化

見你話言行不一會減效用

1.唔單止咒語，好多經書都係入定感悟寫出黎

龍樹菩薩當年落水底龍宮發現有更多世間不為人知既經書，咁你話龍宮點入呢？

2. 唔係好get到個重點，經文有無量義思，人人睇既都會唔同，唔同時間睇又有唔同，所以好難話最後最純粹既意思

所謂effective, 其實係心念同行為與佛菩薩想應，並非學識有幾多，做貪心事與鬼道相應，做愚癡事與畜生相應…

有句說話叫學道多失

3. 你d問題好難明，唔打好基礎，點做後面既事，唔會話之前做既野都係廢

果條數唔係咁計，除非一開始已經做錯學錯

言行不一既意思係

日日念佛，但心態行為不改，例如不孝父母，邪淫，偷盜，惡心發怒

明知佛陀教你唔好做，但偏要做唔肯改就係言行不一

好似我上面教位師兄誦地藏經，地藏經教人要有孝心，慈心。如果你自己都唔肯改，點樣做榜樣比冤親債主睇，說服佢地唔報仇呢？

縱然日日念經，但一d地藏菩薩既精神都做唔到，所以我話效果遞減

即係提早放監都要行為品格良好先有得商量，口扮到好佛系係無用

————————

你問果個問題係咒語經書讀錯有無用

我會答你有，但讀錯就由佢，唔好諗錯左點算，或者覺得無用

lm

若世人皆向佛
世間豈有人？

想揾soulmate
最近唔知點解霧起咗煩惱
但本是無一物
我又係年青人
可唔可以幫我唔再停留呢個狀況

男女朋友搞野係咪都算邪淫？🤔

應該喺黃
慈愛 慈悲 利他 捨心 同 人權 自由都 喺同源
所以應該立場喺黃
不過行為上可能好似甘地咁
或好似故事中割肉餵鷹咁
以捱打去對抗
其實現實中藏傳佛教既僧侶，喇嘛就受緊呢啲苦難

無知一問，觀音、佛祖係佛學裡面係一個咩既角色？定其實兩樣野黎？

世人皆成佛
何須還有人？

會講粗口而且好黃既佛弟子..

不如問黃係咪佛？

點解讀經講幾句野就消到業？消咗嘅業又去咗邊？

應該喺黃
慈愛 慈悲 利他 捨心 同 人權 自由都 喺同源
所以應該立場喺黃
不過行為上可能好似甘地咁
或好似故事中割肉餵鷹咁
以捱打去對抗
其實現實中藏傳佛教既僧侶，喇嘛就受緊呢啲苦難
喺西藏已經發生緊

邪淫嘅狹義係「不恰當嘅性行為」
唔同經律對何謂不恰當有各自解釋
但基本上都係以淫人妻女外遇通姦之類為主
某部分會擴展到不當嘅時間同地點
而夫妻間嘅性行為屬於「正淫」，唔會違反戒律
關鍵在於喺當時嘅context應該唔存在現代意義嘅男女朋友
所以「男女朋友性交是否犯戒」我就唔敢亂答

至於撇除犯戒與否仲有冇其他問題
#662 #663 畀到答案你

佛為人天導師
唔止係人嘅老師，仲係天人嘅老師
佛弟子稱釋迦牟尼佛為「本師」
你可以當佛係lecturer，菩薩係tutor
佛處理嘅係呢個世界眾生普遍共有嘅問題
菩薩處理嘅係某類眾生嘅個別問題
觀音地藏傾向處理眾生「福」方面嘅貧乏
文殊普賢傾向處理眾生「慧」方面嘅貧乏

當然你要求智慧，去求觀音、地藏一樣可以，菩薩唔會話「我唔包呢樣，你過主啦」
而實情係菩薩嘅「專責」有唔同全因佢哋因地時各發本願別願，並非喺福慧上有高下之分

#579 應該答到你
誦經念佛持咒就係分享緊佛菩薩一直儲落嘅水
而一個人攞到幾多就係睇佢有幾誠心有幾專注
數量當然亦重要，唔會話念兩句就得
但最重要都係你嘅發心
你為乜而念，同唔同佛菩薩嘅願相應
問題只係人有本事攞到幾多，唔係菩薩畀幾多人

咁先喺佛
酒肉穿腸過，佛祖心中留。世人若學我，如同進魔道

Thx 巴

因為以善抵惡

咩煩惱

想減輕罪孽嘅念經好過帶住本經喺身

🙏🏻🙏🏻🙏🏻🙏🏻阿彌陀佛
唔洗擔心，佛法肯定可以令你脫離傷痛

另外佛學班嗰到，就算如法性講堂呢啲佛堂會開班比完全初學者都未必好頻密，可能一年一次咁未必會撞到啱時間，我手頭上無呢啲資訊。不過你可以睇埋佢嗰條片有part2 part3 part4.

懺悔
即刻止惡行善

仲有佛堂依家比參加法會咩

通常有個儀式正式咁受戒

都係因果循環所致，盡量唔好心中存有怨恨

冇錯
人生係你嘅，選擇原諒與否係你嘅自由
影響唔到人又何來對錯之分
只係唔原諒嘅話就即係多多少少仲有執著，有執著就會起煩惱乃至做業受苦
放下唔係易事，不起分別心亦太難
真係放唔下嘅話我會建議你花心機花時間去幫助嗰啲你心目中嘅善人，而唔係去嬲嗰啲惡人
當然，幫助唔包括報仇一類

教你一招
試下做完功課迴向比黑警

佛有慈悲心腸

也有雷霆手段

點因果循環你意思話我係報應？
我自問以前每段感情都對得住自己，我唔鐘意對方就會好果斷拒絕，唔會呃人或者拖住人

所以已發生既事喺業既層面都係平等
我既憎恨人 只係我哋唔了解業或者唔接受業

因果通三世
過去、現在、未來

咁如果佢依家呃我，跟住又有人呃返佢，咁咪即係無限loop

係
但呢樣係佢應該諗嘅事
你呢刻放下，你同佢嘅事就settle咗
有人呃返佢就係另一段因果循環，佢哋自己去處理
再與你無關

人地話小三係黎攞債，係個老婆同老公前世欠左呢個小三，今世先有小三出現黎攞債，三角關係係咪應該咁樣睇

咁呃佢果個人種左孽，又要比人呃，點樣可以停止呢個loop

迴向畀香港社會所有人，希望大家都可以遠離嗔恚，解冤釋結，唔好再傷害任何人
發生咗嘅冇辦法，唯有希望悲劇唔再重演
當然死傷嘅人都應該迴向畀佢哋，希望傷嘅可以早日康復，死嘅可以往生善處

直至所有人都放下
不過呢啲已經唔係凡夫需要諗同諗得通嘅事
人諗下點了斷自己同身邊人之間嘅loop已經足夠

賤人通常都遇返賤人
好難了斷

感謝解答另外想問下「緣起性空」同「性空緣起」係講緊咩，睇左幾次都未完全明白

可以睇下 #553

一直唔明點為之修羅道
福報好好 但好醜樣??
係咪一定會係人

謝謝巴打，已睇埋其他part

另外想問下迴向有無正式經文？定一話用自己的白話做迴向都得？

多謝樓主開po結善緣

屋企本身都信佛，佛變咗生活一部份
但係始終未通透佛既道理，我都唔係好認真睇

有次睇一本佛書，發現原來星相命理同佛教有抵觸
佛講隨緣，我本身學占星new age個d （可以了解自己多啲/迷惘時拎個方向）

心底矛盾咗一陣，我又覺得兩件事可以並存
想請教下樓主或者其他人點睇

樓主點睇淨空法師話習近平係菩薩再世?

我覺得係可以並存
佛教講隨緣，你接觸到醫卜星相之說何解唔係緣
關鍵係你為乜而學
係為未雨綢繆，定為謀財害命？
最重要係你學完之後會唔會就唔記得有因果
同埋你都要明白唔係樣樣事情都計算得到
世事無常，未來有太多未知數
一念之差，好多嘢都會不一樣
你係咪每秒鐘都算住？

你所謂嘅有抵觸係，佛教會認為與其你去日日去算自己幾時會俾人打死幾時會俾車撞死
倒不如把握當下去做一啲真係改變到生命嘅事
更重要係有啲嘢即使畀你算到，亦未必避得過
人總要學識去接受、去放下
呢條始終係每個修行人嘅必經之路

當然，以上都係以在家人為前設
出家人嘅話就另作別論

有個信佛同事勁自大
成日以為自己岩晒人地錯晒
結果出左事又周圍搵位賴其他人
一問點解信佛可以信到佢人格咁差
二問佢咁做會有乜報應

咁講訓係ICU個個係咪福報用完到報應

好難講，有機會好返架嘛

個人覺得問卜問卦呢類預視將來係唔相信業力既表現，如果個人常佈施，持戒，咁就算喺
飢荒打仗時都一樣可以豐衣足食

希望冇機會喇

萬法歸一
不用拘泥

唔喺佢差
喺您有業您抵死
佢喺唔會有報應
呢喺佢喺德
乖乖地還債喇您

喺,因為已經脫離咗人得道
看破塵世才能有如取決心勇氣
既已看破
便已超道

非也,嗰啲喺其他世界犯緊難

無錯,講緊平衡多元宇宙

點會冇
冇既喺我哋
我哋有業所以要受
佢哋有德所以會好返

轉世靈童喺由中央搵出嚟
習近平喺菩薩唔喺新鮮事

唔喺,喺暴力之神
想求大力就求修羅道

如果係咁我真係好想快d世界末日

合理懷疑你就係果個西同事🤨
勿相認

信佛大哂？

最近有研究發現植物都識得痛，咁仲食唔食得？

有緣總會相遇

業障太重
睇唔清箇中因由
要好好還債呀
否則業隨身

大概而家冇所事事冇野做所以有時間諗埋一邊咁
不過呢排友誼方面出咗啲問題
又揾唔到人傾
仲對個人目標前途迷惑咁

如果清楚分，有d經書只會寫五道，無左修羅道

阿修羅，阿=無，修羅=德，合稱無德之眾，但又非常喜歡廣種福報

所以阿修羅指有非常大福報眾生但無道德，有極大脾氣心生計較，男性多樣貌醜陋。

係鬼道就指有極大福報惡鬼，佛經云鬼壽命最長可有三萬年，故一失人身，不知何時可再做人。而再分，鬼有三十六種，其中最多為餓鬼無福報眾生。

係天道，即遊神自成一角，為天魔，喜扮仙佛去「幫助」人，如民間信仰，神功，假密宗，假耶教就係呢一類，希望人崇拜佢，再比少少甜頭你。

係人道就指大福報又無道德之惡人，如非常有錢又貪心計較之人

不同空間都有阿修羅存在

人係咪無論幾時......
點都仲可以重新出發......

冤親債主 以鬼道眾生最多，但其他道也有，如人，惡老婆衰老公不孝子便是；一些人被獸咬或一世甘心奉獻要養猫狗等，也是冤親債主。

現世你做人處事態度如何，我唔知道所以無意見。

佛教講宿世因果，姻緣有多種
報恩-關係美滿
報怨- 討命互相傷害，先甜後苦
討債- 爭產，離婚，互不相讓
還債- 一方死心塌地，但關係平淡
或身上有鬼道冤親債主，令自身姻緣唔好
或宿世與人緣薄，所以今世無姻緣

所以第一位師兄話報應都唔係錯得晒

冤親債主是宿世互結情仇恩債，一定要其中一方先放下、懺悔，才了結。你不信，便繼續糾纏下去，受苦。

如果以上都唔明白，儒家有一句說話，安份守己，順時聽天。（勿強求姻緣）

咁小三係咪黎攞債？
婚外情又係前世因？

1. 難講，但落地獄好耐先返出黎係極大機會

2.鬼道眾生有很多種，不在鬼道便不是鬼。地獄道你見佢唔到。

空間重疊，人與鬼、眾生同居，佛經就叫「同居土」，「同居」此詞本出佛經，本義就是苦海的世界，濁惡之土。

3. 簡單講係。大千世界有無數太陽系，同我地地球一樣生存緊。

可以咁講
感情事可以好複雜，最簡單最簡單睇法就係宿世有做過邪淫不貞事，今世受返同樣結果，搵到個不貞伴侶或有第三者介入

其實好無奈
上世個人仆街但係唔現世報，點解係要留到下世可能變左另一種人先受返個報應

果位仁兄可能係假膠

佛教喺咁講
業障重就繼續受喇
唔抵得人哋仲有福德只會增加自己罪業
施主您下世都喺咁上下

自己受苦難怪外在怪他人
佛陀都話一切由心起
證明業障重
一喺認命
一喺還債
最後一喺離世超脫
遠離塵世

佛陀教人要有慈悲心有謙卑去待眾生，亦都無教人有我慢，站係道德高地話人你抵死你有業障咁樣

你咁講野邊有人聽得入耳，而且幾個回答中唔見得有深厚知見去解答人

你唔講我以為你係假膠

每日持戒佈施禪修，於每晚將一日既功德迴向俾你傷害過既眾生

佛陀係有講因果業報
但冇講過受惡報既人係抵死
抵死只係你基於個人既嗔心而作出既感言
切勿同佛陀拉上任何關係

相對黎講佢都係之前作出咗善行
先令佢惡業冇咁快成熟

係，只要你重有「當下」
每一個「當下」都可以改變你既將來

不是，佛法係令人永遠離苦既方法
佛陀講過，我教你哋既野只係森林中既一塊樹葉，但呢樣野係所有野之中最重要，就係解脫涅槃

信佛本身就冇話要食素，再退一步黎講，對於食素既佛教徒要分係咪生命其實係要用佛教既分類而非科學既分類

佛教中既萬法歸一
可以講係世間既有為法都離不開三個特性
就係無常，苦，無我
但如果係講目標係無為法（涅槃）
咁就只得一法可以做到
就係八正道既實踐

揀一段你覺得合意的

即係上世個人仆街但作左善業，令惡業無咁快成熟，先留到下世報？

係，但未必上世，可能前生某世做咗啲善行，今生成熟但今生作惡，咁我哋睇落去就好似惡人冇惡報咁，但今生享完前福就下世要受返今生作既惡業

何謂善業何謂惡
好似無特定標準
有d事情上對方覺得你有錯，但自己覺得無錯，點定奪？

點解學？
覺得學左有咩變化？

真係要講既話其實要睇好深層次
要由心既層面出發
心係不停生滅緊
善心同無貪無嗔無痴相應
不善心反之亦然
凡夫既心一係善心一係不善心
但冇禪定所以大部分時間都係不善心（痴相應）
所以佛陀圈起咗五戒既範圍
即使我哋睇唔到當下係咩心
但都唔會犯下嚴重既惡業

酒都唔飲得
咁有咩樂趣
其實咩叫邪淫，打飛機算唔算

上面文靖師兄講過
禪悅產生既喜悅係比性交更高
我哋覺得冇咗聲色犬馬係冇樂趣
只因我哋未品嚐過更高既樂趣
好似推糞蟲一樣
佢覺得糞便喺呢個世界上最好既事物
但喺我哋既角度糞便就係令人厭惡既事物

一般邪淫既定義
係指會破壞他人家庭和睦既性接觸
按此定義打飛機就唔係
當然打飛機都係不善心架啦
但惡業一定比破壞人哋家庭細好多

咁一般叫雞sp 呢
咁照咁講d有錢佬出去滾又係犯邪淫？

我覺得係踩界行為
因為你好難知佢哋有冇家庭

後者，係，燒緊自己福報

聽過有人養寵物/放生黎當為自己積陰德，你覺得算善業嗎

其實都係case by case，普通養寵物我覺得唔算，因為係因為自己中意特定物種先養，係同貪相應。但如果餵流浪貓狗，係出於同理心，咁就係善業。

放生一樣，如果你見到一隻青蛙跳唔出溝渠，你移佢出去咁呢類型放生係善業。如果批量購買某物種嗰種放生，多數係求乜求物，而又會影響放生地點既食物鏈，咁呢種放生就同貪，痴相應，係不善業

點樣打坐入定？

但係人要貪心先會進步

其實進步退步都係輪迴
因為唔存在永遠既進步

喺因果業報既角度
一個人有聰明才智去造褔人類
一個人有得被人造褔
都係因為佢哋既善業
所以最終都離不開善心同不善心

咁李嘉方誠前世係咪做左好多善業？

首先要守五戒
之後揀一種你覺得舒服既禪法
目前最普遍係觀呼吸
跟住持之以恆咁做
唔駛理坐得好定唔好

係，佈施咗好多，所以有錢
有守不殺生戒，所以到老都咁精靈冇乜病痛

善業即係要對唔係自己既野都有行善?

唔係好明，可唔可以俾個例子?

好似頭覺舉養寵物既例子
養寵物都係一種付出，但係養自己鐘意既品種或者淨係錫自己既狗就唔算行善

咁你咁講我會答你係
同無貪相應既心就係將自己既野佈施出去
自己養既寵物，一定會覺得呢個係屬於自己
付出俾佢哋其實都覺得係駛落自己到
但流浪貓狗就唔會覺得係屬於自己（當然唔包括所有人既諗法）
重點都係睇出於咩心態
我又唔可以排除有有錢佬養哂啲流浪貓狗喺自己塊地到而又係出於同理心去做野

簡單講即係付出不求回報

小弟冇話佛陀話佢抵死
小弟話佛陀講既因果業報解釋到該施主既現況
無錯，所以喺小弟話佢抵死
何以施主您要拖佛陀落水呢

非高低之分
乃長短之別

世間眾樂皆短暫
禪悅之樂能持久

係!
講多少少
善行都有智相應同智不相應
相信善行會有善報（係信有，唔係求善報）
咁善業會更大
而佈施既對象亦影響善業既大小
詳情可參考:

所以養寵物都唔喺善
自身都未解脫
反加諸困籠於他物身上
業上加業
苦也

咁你就唔應該引用因果業報黎作為話佢抵死既原因
你應該話:因為我心生憎恨，所以話佢哋抵死

抱歉
小弟跳咗步驟
現修正如下
"喺您有業所以受此䕼，對此，小弟心懷憎恨，故覺得您抵死"

"喺您有業所以受此難，對此，小弟心懷憎恨，故覺得您抵死"

三皈五戒、八戒、十戒、具足十戒即係咩？

三皈依 : 皈依佛，法，僧

五戒 : 不殺生，不邪淫，不偷盜，不妄語（包括綺語惡口），不飲酒（包括亂人心性之藥物，治病除外）

八戒 : 五戒加不觀賞歌舞娛樂及刻意打扮，不睡指定的高大床，過午不食。以及五戒的不邪淫改為不淫

十戒 : 八戒中的不觀賞歌舞娛樂及刻意打扮拆為兩條，再加手不觸金銀

具足 : 做得好，完滿（個人理解）

我舉個例子，依家既大有錢佬，都係宿世有極大福報先有今時今日既地位，但佢地唔信前世因果報應，覺得全部係靠自己努力而黎，可以任意揮霍，玩女人，做缺德事，做完好似無報應咁。

可能今世死之前都相安無事，成世人順風順水，但福用盡，下世就會差，惡報就來臨。

聽過誠哥宿世都係商家，係大水災無條件起好多屋比人住，所以有極大福報。

今世爭佢既人(即宿世受過恩惠既人)供返長實樓養佢

信不信由你

咁呢個我信，因為見過好多現世報

好似何鴻燊咁，佢開賭累死幾多人，所以依家先黎中風

new age 係好雜好參差既野，大多與通靈有關，而非宗教修行。
南懷瑾講過一段野可能有幫助

為什麼算命容易造業
南懷瑾

八字就是所謂算命、這個是命根。那麼但是八字是不是準確呢?準確。——推理。有西洋的算法、中國的算法、有各種各樣的算法，但是最高的只百分之六十。如果某一個人對八字精到了極點、深通了，到了大智慧有神通的境界，算到了准到百分之九十八，最後還是不准的。因為這是靠推理、依通算這個命根。

命根是什麼?宿業，所以古人也叫做宿命，你過去的業力所帶來的。那麼這個宿業帶來的呢，八字，不要看八字，看相就看出來了。每一個人相上就帶了，很明顯的。當然不只是面相，你講話、態度、儀表、走路、做人、高矮大小……什麼都有關係。但是這個命是什麼呢?是前生所帶業力，無主宰、非自然。

所以真正修道學佛的人，大丈夫可以轉命，為什麼不能轉呢?學會了算命更能夠轉命，我算到這個時候運氣不好，再一推算是哪一點不好，我就在這個地方，四個字：「修德進業(進德修業)」，就非改不可。你說我這個是命定改不了——改不了你活該去受報!改命是什麼辦法呢?修德進業(進德修業)。

學佛的人學會會算命，一天到黑迷信那個算命，我一看就煩了。本來教你們懂理，結果你還是搞，這樣還是學佛法?這是外道了!一天在命運的迷信中。迷信就是不要給他迷住啊!

你要透過這個理，所以算命懂得了這個理，哦，運氣不好，不好怎麼轉呢?進德修業，就可以轉嘛。運氣不好，萬事吃虧。所以算命的人，還有我教你們學會算命，最容易造口業啊!無意中就造了一句口業：「唉呀!這個地方你不大好啊!」他的心理受了你的影響，這句話就害了人家。他本來還沒有事，「哎呦!他說我不大好，他命算得很靈的!」完了!本來還可以打過去的，給你一句話害死了，造了口業了。

所以這是佛的戒律絕對不准的地方，很容易造口業。而且還會造意業，因為你看了八字，把這個傢伙壞呀、好呀看出來了，嘴巴是：「嗯!很不錯了!很不錯了!」心裡：「這個壞蛋，你這個傢伙壞蛋，這個八字壞!」你的意業又不對了。

所以不讓你們學，你們沒有資格學。像我們玩了一輩子你看我絕口不談這個，我也會看相，我也從來不看相，管它好的壞的!看那個人蠻可憐，可憐人本來那個相就難看嘛，你管他相好看還是不好看!你也不要他做你的什麼人。可憐就要幫忙嘛!哦，他相好看可憐才幫忙，相不好看的可憐人就不幫忙?!你去你的，你還學什麼佛啊!就是這個道理。相跟命，相比命還靈，這就是命根。

相、命都不能範圍一個人。尤其修道的人，範圍不住的。他心一堅定了，就把它突破了。這要注意!

明白這些才是最究竟的算命

五常十善

打飛機損自己壽元，運氣
而且意淫都係邪淫一種

佛經講有種鬼，叫啖精氣鬼，某程度上打飛機係同鬼交往。

念頭會做意業，但上座部中沒有一條戒律是因念頭而犯戒，如有請指出。

補充:違反戒律，通常是在知道的情況下才算，例如不小心踩死路上的蟻，戒律上不算犯戒。那在不知情及看不到及不確定是否正在發生與鬼交合的情況下，按常理來說是不納入犯戒範疇的

點睇活佛viva ，當中嘅態度係咪好符合佛學

其實拎佛陀黎開玩笑，已經失去咗嗰份謙卑既恭敬心（如聖哥傳等等）

無意想討論上唔上座部，或者係咩上座部定義
想帶出唔好比人感覺打飛機好似唔嚴重而已

當講到邪淫，就會同戒律有關
戒律同不善業既分別要清晰
否則戒律便會失去其意義
（當然我亦有講打丁係不善業）

補充:我的看法是，淫的正邪分辨
是取決於是否違反五戒
因八戒以上而要遠離非梵行
正淫邪淫都冇分別，都係犯戒
如果以是否不善業區分正/邪淫
那根本連正淫也不會存在
淫本身就是不善業
所以當提到有關是否邪淫
一般來說都會以戒律作為準則

我就唔會諗得咁極端
首先我認知當中嘅「貪」係針對欲樂而言，即係財欲、色欲、名欲、食慾、睡欲
我同意你去揀養某隻寵物嘅第一個瞬間會係我執同貪著嘅表現：呢隻貓可愛啲逗得你開心所以你揀佢，嗰隻唔可愛你就唔揀佢
又或者，某個場景下你要喺自己隻貓同人哋隻貓之間做取捨，你會將自己隻貓放高啲
但養嘅過程當中，你會唔會時時刻刻在意住佢係你隻貓你先對佢好？
你會唔會因為隻貓老咗唔再可愛就對佢差？

另外，上面有師兄都講到一刻間人可以生起無數善念惡念，我呢刻生起貪著係咪就唔可以同時生起為隻貓好嘅善心？
事關世間因愛成恨之事多不勝數，得唔到自己心愛嘅就要毀咗佢，從愛取執著中生嗔恚更常見
愛同取存在因果關係，反而付出就未必係貪愛嘅direct result
你求嘅「回報」係純粹想佢好似隻玩具咁喺有限嘅生命入面逗你開心，定係你都想佢可以健康快樂咁生活？
後者嘅話係咪屬於貪愛對應嘅五欲樂？
再退一萬步，如果隻貓係屬於自己就唔算行善，咁係咪要等無分別地孝順哂天底下所有父母先算係善業？

如果話幫人時有我執、有貪愛就唔算善業，咁呢個世界應該冇乜邊個做到善業，因為「我覺得」流浪貓狗好可憐而其他冇咁可憐已經係我執嘅表現
有啲位我覺得你撫心自問當下係為乜而做已經可以，善惡在乎一念之間。你當下生起一丁點善念都係善，當初執著與否係另一件事

唔好令自己執著於「不執著」
與其終日糾結於自己要對人好而無半點私心，倒不如把握時間對身邊嘅人好啲
喺大乘嚟講，我執可以用同理心、大悲心去對治。就算最初有我執，幫人嘅過程當中你慢慢會將注意力由自己轉移到人哋身上，而意識唔會落於「執著」同「放下」兩邊
佛教係教人用各種方法去對治呢啲苦因，而唔係一開始就要求人要點點點唔貪唔執著
人唔執著嘅早就上咗岸，仲使乜修

學左如來神掌未

佛祖成佛之前 有冇學佛

咁係有佛祖先 定有得學佛先

呢個問題如同問世界第一因
係佛陀不予回答既問題
因為問黎對解脫冇幫助，徒增煩惱

補充返
《雜阿含經》提到正見分兩種
一為世俗正見，二為聖正見
前者有漏有取，但可以引領世間諸善行
行布施修十善，令眾生趨向善道
但無明依然存在，因此有漏（漏失功德法財）
後者無漏無取，可出世間

你唔係跟佛陀果套修練
而係走去學佛
就算成左佛咁重係咪佛祖果種佛

你講既野無錯，呢到授眾係初學者甚至係完全對佛教無認識既人

講野要簡單直接令人明白，不善既行為唔好做，以致不善既說話同念頭都盡量減少，哦原來有因果報應呢樣野既

本身問問題既人已經唔明白，再睇到人好似法律條文咁定義唔係呢樣野，呢一樣野又點分，令初學者更加一頭霧水，甚至產生厭惡。都唔好講守唔守戒律犯唔犯戒先

等於依家開個post講聖經，目的都係想人知愛與寬恕，十誡，突然間有教派入黎講，其實十誡係乜乜教派下又唔係咁分，咁會睇到人好亂

至於上座部或者大乘甚至其他宗派既野，詳細又點定義，開一個新post等有緣人入去或者圍內討論比較適合

無意冒犯，純粹比我作為一個初學者既感覺。其實作為一個佛教徒，去同人理論已經唔清淨，呢到我都有不善之處，所以呢個話題唔再作延伸討論或補充

嗯，咁我都簡單回應一樣野
五戒係佛陀開示俾在家人持守
所以我講既內容已非常直白
如果令初學者對戒律產生混淆概念
咁我認為對佢既影響會更大
再者上座部僧人對第一次認識佛教既人介紹佛教
內容大多數都係五戒
（我睇過既入門全部都係講五戒）
所以我認為我既講法係適宜的

以佛陀為例
其實佢前生都有跟古佛學佛
所以輪迴中佛法傳承係一直都有的
只係斷斷續續咁解
至於如果你想問邊個係第一佛?
咁我就答你唔到了

下面已經講左我既睇法

下下好似律師咁去辯解係無意思
最緊要清楚自己係一個咩身分咩位置，知道乜野係應該做，乜野唔應該做

太執著文字，就變左教佛學，唔係宗教修行

戒律並唔單純係文字
有時出家人喺灰色地帶都要問戒師有冇做錯到
五蓋中既追悔掉舉
其中一個原因就係不熟戒律
不知有冇犯戒
解決方法係多問善知識
咁就可以從戒律中獲得安穩

藏密主張普賢王如來（阿達爾瑪如來）為本初佛，即你所謂嘅第一佛
而顯宗《法華經》提到威音王佛為本初佛，係釋尊提及過最早成就嘅佛陀

視乎情況
釐清戒律喺某啲情況的確重要
但喺呢個情況係咪存在所謂「誤將手淫置於戒律定義嘅邪淫而將來追悔莫及」？
我相信佢當下唔將打飛機當一回事而將來後悔嘅可能性會更大
所以上面位師兄亦不無道理
學佛之人有啲位可能要喺條條框框之上諗多一步

我已有講明打丁係不善業
如果你都要主觀認為唔用恐嚇方式
（把非邪淫說是邪淫）
對方就會唔當係一回事
咁只係你個人既表達方法
我角度睇咁只會帶黎反效果

信佛 成個人係咪會定D 做事穩陣左

會，因為你開始相信因果業報
知道做咩決定好做咩決定唔好
同個心打咗底
就唔會後悔呢樣嗰樣
逆境時都明白成因始終係自己到
唔會怨天尤人

想訓練到個人處事不驚 唔會因為D小事成個人就亂曬

你可以信佛同時修習靜觀
當驚恐浮現時心就會自動辨識到
心就會從驚恐中抽離
最終做到不受情緒影響既境界
（所以我成日都話情緒病既人最需要學佛）

謝謝巴打

俾我係連登見到呢個post, 或者係我同佛學有緣份啦

sadhu

好多時人係要跌撞過先會學佛
如果一接觸到就可以領受
咁佢既前生都已經修習咗好多時間了

我本來就是佛，何必要修佛？

佛教會點睇五欲外既追求，例如係對美、藝術、真理同良善既追求
依D算唔算六塵?
如果修練唔圓滿或者對以上既野放唔開，理論上係咪可以返去天界只係去唔到四聖既世界

本性是佛，但你現在不是

學緊咩派

心經 或者佛號

越快止惡行善咪受苦越少

現今佛學 思辯不餘 宗教至上
講求信而非建構德福一致既理論 說明形而上既存在同經驗世界既可能 有啲落左未道

搵屋企人傾

邊個研究，睇下

人格差唔係因為信佛導致

要係善法

有迴向經文
不過通常係迴向一切眾生
如果你自訂經文就可以指定你所祈求嘅，同想迴向嘅目標

美，藝術都係人既偏執
因為五蘊本身無常
藝術本身都要透過六根去接觸
自然屬於六塵（如畫係色，音樂係聲等等）
追求唔存在既美學係同解脫行反方向

真理，要睇你點追求
佛法係屬於佛教徒既真理

良善，只追求良善如你所說係去天界而未能入聖

破除嗔恨呢招幾有用

所以點解真係因果循環，冤冤相報
解釋左點解賤人通常會遇返賤人

念佛

修佛法先可以入涅槃

善良既人注定比賤人蝦

請教一下佛教何時不是宗教而係思辨？

過去世未必善良

係咪其實只有三世？
宿世今世同下世？

印度印 小乘時候 思辯好強
傳到大乘時期 唯識學一落發展落去都好重思辯 唔同派別都會互相論證啲道理 當然都變相發展左好多好亂既派別
但都叫為住個真相 或者 某啲道理去發展得更完善

但宜加佛學好混雜 每個派別啲野撈埋一堆 睇經又係撈埋一堆 全部都係佛理咁 但當中有好多都經唔起辯證
由心經 心學開始完全變左質 唔係思辯搵至理再信 而係講求信之後心突然地悟理 變左純宗教性質

利申 唔係不敬 純粹個人見解

例如話貴派講輪迴係阿頼耶識
咁成佛既可能係靠咩？
正聞熏習至轉識成智 定係 頓悟明理？

阿頼耶識不空 呢點都好矛盾

呢篇research我睇過，睇過埋個英文source添。我好討厭啲media好鍾意嘩眾取寵話呢啲係痛楚，雖然佢係有用引號引住。其實原文係表達呢種為一種生物細胞嘅刺激反應，而唔係講啲植物真係感覺到痛。唔知你有冇睇過一條片係搵啲死左嘅青蛙腳落啲鹽落去，佢會抽搐。

其實我地一般佛教會講植物唔係有情眾生，我地係唔會投胎落植物到

係佛教最初係思辨定係宗教？六道輪迴係唔係由思辨得出？

如果只講最初，咁其實佛陀時代連大乘都未有，無可否認佛涅槃後的確係有一股思辨潮，先會有唔同部派既佛教，大乘開山祖師龍樹菩薩其實都係一名論師

應該咁講 原始佛學講輪迴 建構左一個個形而上既世界 但無理論去支撐
去到慢慢發展就由思辯得出 阿頼耶識 種子說 呢類叫做說明到輪迴可能性既理論

而宜加就係少左第2步 重要撈亂曬啲經典同理念 變左純粹地你信就信 但解釋唔到 甚至拎左互相矛盾既派別既經典同理論撈埋一齊

請問佛教點睇冤魂/怨靈呢一類？帶著好大嘅不忿、怨念而死嘅人會唔會死後化鬼報仇？

咁你會唔會最初嘅佛教係宗教至上

人都有冤人，人都會報仇。所以做鬼之後一樣會

如果係咁 佛學就好大問題
宗教至上既法則 理應得印度原始佛學 即係小乘佛教為真
咁更加解決唔到人成佛既可能 同時亦否定左一切思辯發展落黎既佛學
因為宗教行先 咁發展落去既理論都係由不信既心態而辯明一個可信既真理 唔係既話就唔洗有其他部派啦 因為已經信左

記得有公開大學講過佛法同科學的關聯,

你認同嗎

我諗自己想講既真理應該係了解經驗世界背後既規律
例如係物體背後既普遍性，好似一個三角形需要有三個角加埋180度咁，類似係一個公式
佛教既五蘊無常我唔太了解，有形既物體肉眼所見當然係成日變，但背後好似有規律存在咁
例如美學所見黃金比例普遍出現係人覺得美既事物，例如銀河、海浪、螺咁，依D規律是否都係無常，或者只係規律影響既有形物先係無常

樓主點理解佛云天上天下唯我獨尊？

咁呢個就講到大乘佛教嘅起源，呢個係一個好大嘅topic我盡量都喺到避而不談，因為呢到真係討論唔到。
不過我要講嘅係，大乘佛教唔係思辨得出黎，例如有啲經係一啲高僧入定之後去聽佛陀說法，然後寫部經出黎etc.

人有六識：眼，耳，鼻，舌，身，意
即係六種感知系統，失去這六種功能，就從此“看不見”世界，因而得出我們處於“幻世”，假的世界

“我本來就是佛”：當你明白了這是“幻世”，你是佛，那怕你不明白這是“幻世”，你也是佛，你覺悟了，你是佛，你迷失了，你也是佛

佛：由不知明的物質構成，不是血肉不是靈魂不是粒子，也不是精子+卵子

比如一個虛擬世界的人物，它的世界誕生於幾台電腦，“我本來就是佛”對它而言，等於明白了“原來我只係一組數據，沒有血肉也沒有靈魂”，那怕它不明白/迷失了，它依然也是一組數據

結論1：我本來就是佛，何必要修佛
結論2：我本來就是佛，也可以修佛

佛教 例如空宗既角度會話
經驗世界既一切都係空 甚至包括佛法都係空
連五根都係空 即係你直接緣取既影像都係假既 咁何況背後既所謂規律呢
經驗世界其喺唔存在

問題係佛教始終係個宗教
建構整合理論需要權威支持
去到今時今日佛教散播到世界每個角落，仲可唔可以搵到個令所有佛教徒信服嘅權威？
定其實除咗二千五百年前嘅釋迦牟尼佛之外根本就從來都冇一個有咁高認受性嘅權威？
用佛教嘅角度睇呢啲就叫因緣唔具足，我哋遲咗二千五百年出世，睇嘅學嘅只係前人留畀我哋林林總總嘅經典學說，而唔係親聆釋尊所教
可能花一世都搞唔清邊套論述先係正確無誤
正如現存嘅陀羅尼以漢音同藏音為主，本身已經係有所遍差，更唔好講幾百年前嘅漢音到今日有幾大變化

至於下面你話人講就信嘅問題
我會話一個包容到百樣人嘅宗教先係成功嘅宗教
今時今日要搵談佛理講思辯嘅人大有人在
問題只係你接唔接觸到
事實係從古至今對佛學佛理有貢獻嘅人一定係屬於少數，唔會個個學佛人都係高僧大德
一般市井小民字都未必識一隻，惶論思辯云云
就算有一套統一嘅學說都唔見得係accessible to普羅大眾，咁佢哋係咪注定要永遠受苦？

佛陀說法係要令眾生得解脫而唔係做大思想家，同其他三派九流爭一時長短
最重要係唔同根器嘅眾生都可以有所得著
你係才思敏捷嘅可以多談理論；你生來愚鈍嘅只管禮佛念佛，不至成就亦有善果可得
甚至對方係一隻畜牲，你同佢講聲阿彌陀佛亦係種下善種子，邊個知千百萬劫後佢唔會得度
人生苦短，思辯得嚟都可能夠鐘要走

好同意你所講既權威果個位 正正係咁我先覺得現今佛學出現左好大問題
連佛既存在呢啲問題都未到 單係講緊所學係唔係真正既佛理 所信既到底係咪佛都成問題

唔係為左做大思想家 而係當呢點都做唔到既時候 好難信服到人佢所接觸緊既到底係咩黎
宜加好似太過混雜 混雜得黎又無理論支撐 就好似係唔知邊個觀左本唔知係咪真佛理既典籍 再講出一套似是而非既佛理咁

如果連修緊咩都唔清唔楚 點樣可以解脫 點樣成佛
（雖然呢點本身都係值得去思考既地方 例如係邊個果套成佛理論先係真 點樣有成德既可能 但宜加個問題大到係 連呢樣野都未觸摸到）

例如 可能我信既係空宗
但其實真既佛理係說一切有部 但兩個宗派既理論係完全矛盾 到頭來先發現信錯曬

但現今問題大到係 我信既部派 可能同時包含左有宗 空宗 既思想 經典 理論
而係無論證過 逢係佛有關就撈曬落去 再成一派
咁樣既佛學完全落左未道

明唔明我想講咩 再次利申 並非不敬 而係覺得現今好似偏離左正道

我明
但真係冇辦法
我上面都講過呢個係我哋嘅因緣
好老實凡係信教大家都係賭緊
Even你話信科學傾向人死如燈滅嘅其實都係賭緊
你要講立論合理嘅，好多都可以合理
你要講客觀證據嘅，形而上嘅嘢我又拎唔到嚿「輪迴機制」出嚟畀你睇
更莫講當年佛陀說法嘅時候好多人就算係睇到都仍然唔信

何謂善惡？
根據直覺？
根據信念？
根據法則？

點睇因果報應？
點解有啲人仆街事做盡但咩都順風順水？
點解有啲人大心地好大好前程但枉死？

邊到矛盾？

佛法 無非是不執著
去我執去物執

有意思可以去搵其中一本經典所講
萬物皆可歸 歸者不是你
例如光可歸於太陽 室內就自然係燈泡
但其實點解仲會黑 係因為眼根仲作用緊

所以就會有
不執有不執空 到最後要連"不執空"都要去埋

信 然後去行 然後一邊行 一邊證
證於生活 如果離於生活 咁就己經有偏差 流於空

記得有篇佛經講
有個弟子好鐘意問 宇宙既起源之類既問題
世尊就同佢講 你知左 對你自己有何得益呢?

睇左36頁，都唔見有巴絲問，一個膚淺但切身既問題：

當年爭取佛誕放假既大和尚，點解只係爭取佛誕成為「公眾假期」，而唔係「勞工假期」？攪到連佛誕放假都有眾生不平等

請爬文,前面樓主已有講過

香港邊度有得出家？

如果你真真正正明白其中意思就唔會有呢個煩惱

宿世係指過去無量世
來世係指未來無量世（人唔修行離輪迴了生死的話）

有宗 識係真實非空 而空宗 諸法實相皆空
有宗都有得阿賴耶識係真/全部識都係真
而空宗係連識都要係空
我當你勉強話諸法皆空 但點解釋阿頼耶識不空
亦講唔到末那識不空

你要話呢兩個都係空 就講唔到輪迴 同 正聞熏集轉識成智既可能
但呢兩個不空就唔係諸法實相皆空

唯識 同 空宗 本身就好多地方矛盾相沖 以上只係一例
兩派啲人都互相論辯 但如今眼見現今就係 又要講空性 又要講唯識 確實係出左問題

更加唔講大乘 小乘等基本較義既衝突

咁佢報完仇之後會不會因為作了惡而承受報業？
假如遇到鬼，有冇得念經請走佢地？

善惡係根據做嗰個行為當下係善心定不善心

咁邏輯、數學呢？
當然人係根據感官經驗去認知呢啲概念，
但呢啲概念本身係無形。
呢啲概念某程度上可以話係可以獨立存在於有形宇宙之外。

冇學過佛
但聽講唔係話佛學本身都係空、要捨棄嘅嘢咩？
所要讀佛到最後係無所得？

我問過一個修佛嘅人有冇真理，
以我理解佢講嘅嘢就係唔係有真理、又唔係冇真理。
呢一點我真係唔明，好似好有深度，但又好似明明就係矛盾

如果你探求既真理係宇宙萬物運行背後既真相，咁呢個唔係佛教既目標，因為就算俾你知道咗都係要輪迴

的確，學佛唔係得到啲咩，而係不停地捨棄執著，更甚要捨棄捨棄本身。真理只係一個terms, 有真理冇真理，取決於你點定義呢樣野，如果你既真理係指人既終極目標，咁無疑佛教可以提供答案，正如證阿羅漢既聖者都自知「我生已盡，梵行已立，所作已辦，不受後有」，所作已辦，即係即呢個世界有需要學既都已經學習咗，已經可以停止學習，因為已經去到終點（真理）了

如果我哋從無而來
咁即使回到無 會唔會有一日又再出返嚟？

涅槃既概念唔係回歸無
係看穿無明，係不退轉
呢個回歸一既概念其實係newage野
佢哋好中意講涅槃係回歸到一
我就用你個pt問佢哋咁回歸咗咪又分裂返出黎有咩意思
我哋唔係由涅槃而來
第一因我答你唔到
但涅槃係終點就係佛陀保證

點知死亡唔係終點 而涅槃係？
Btw thanks for your answer

我話阿賴耶識都係空，你講解釋唔到輪迴。
咁我話諸法皆空，點解你講呢個世界明明就係真實存在？

可以點樣學打坐

綠了 如何釋懷/原諒

唔係好明你講緊咩
我係話 當空宗同有宗混為一談會出問題
同埋佢地本身就有矛盾

諸法皆空=阿賴耶識空=輪迴/成佛解釋唔到
而有宗本來既立場就係
阿賴耶識/其他識 係真實既 唔係空既

從根本上已經矛盾 明嗎？

真心唔明你問緊咩....
諸法皆空 確實係講唔到輪迴業力 最起碼唔可以用末那識轉阿頼耶識去講
點解我要講世界真實存在？如果我接受空宗既話 經驗世界既緣取確實係假
有宗都可以接受到呢套理論 但一涉及到識 就即刻有矛盾
因為境無識有

都係假 都係空
因為先驗既知識都可以歸為意識/被污染既末那識 假執以為係世界真理
世間一切法都係空相 不講係感官緣取定係由此既推論

而如果以唯識學立場
外境真有既問題有好大爭論
但數學 呢類知識 可能可以歸類為 現量/比量 （先驗我估係屬離分別既現量）
係屬於真既認識黎 先驗真係好問題 我都唔知屬自證量果定點...

我諗你對空嘅理解有偏差
諸法皆空依你嘅講法係解釋唔到業力，咁六道，因果，因緣，甚至菩薩甚至佛法本身都係唔存在。

空唔係無嘅意思
係話假有
佢的確係有，但其實係空

係咪真係有因果報應？
好心真係有好報？

假有就係大乘中觀學派既主張
大乘唯識係主張阿賴耶識實有

點解我無女

點解重未搬去學術台

我諗我應該係無理解錯空呢個概念

佛法理所當然地都係假有 係要不執既野黎
因緣法 因果等 都係 只要係對外境既所緣 甚至係自身既能緣 最終都係要破去
不行（般若）是名行般若波羅蜜
因緣生法而法無自性 故因緣 業力 當然地係空相
睇不爭空論 中論 呢種傾向就更加明顯
不過當然 當中有太多有爭議既討論
但你見龍樹當初連四聖諦都廢除左就大概知空宗係一個相當絕絕既立場

空既無自性就係無實體 而唯識既識就係實有存在
空有兩宗本義上就係矛盾

而且我上面除左講唯識 都有講到說一切有部
說一切有部認為世間由極微組成 係實有存在 呢點同空宗都有啲似但又好矛盾不同
因為無常 無自性 背後可以推出 極微既存在
但我相信唯識/空宗 都唔會認同極微 因為一認同左就=接受外境實有既存在

萬般將不去唯有業隨身
當中既業係咩？

如果一個人信種善因得善果 種惡因得惡果
但最後原來都係種善因得惡果 種惡因定善果
咁個人咪會好痛苦
因為打破左佢一直以黎相信既野

啱啱開始接觸佛
之前當佢係哲學咁睇
但原來唔應該當佢係一個學術性既野去對待

其實我唔明中論既概念同聲聞乘有咩衝突
如阿毗達摩請名色法是實有假有, 未證四果之人睇到係實有
阿羅漢睇到就係非實有非假有, 同中觀空盡一切既分別係邊?

業係指你每一下心識生起時所製造的力量, 叫做業力
業力會發展成將來既善果同惡果
業隨身既意思係自己造過既業只有自己可以承受返, 係不能逃避的
善因得善果, 但中間有更早既惡因成熟成惡果
表面上睇落去就變成種善因得惡果
正如我做運動之後就開始落雨
都唔會話落雨既原因係因為我做運動

大家都太急進,

沒想過因果由開始到結束可短可長.

佛系

咁果報咪唔對等？

點解？

咁覺知緊身體嘅某樣嘢係咪「我」？

唔係覺知都係無常, 但現階段不需尋求覺知本質

你覺得泰國d彿牌係正定係邪, 定係唔信

即係可能你以為係喱個因所以有最後喱個果
但其實個因可能係更早既時候以經岀現左
先會有最後既果？

一切法空 無生無滅
就連苦諦都生唔起 而當苦諦都無既時候 就連滅都唔需要
即當諸法皆空 就無修行之法
我個人理解係 當聲聞乘係透過四聖諦而悟時 就執住左
四聖諦呢個假名 同埋 四諦既法
同時 假如四聖諦本質係假執 咁以假有去修行出黎既果 同樣地只能夠係假有或者假執（呢點我個人見解）

而空盡一切本身唔係法相 空 只係世界一切既狀態或者本質
當執左實有假有時 就變成左世間法

當然 中觀本身係不願承認空性會令世間一切法消失 反而佢會話係因為空性呢啲先得以存在
（若一切不空，則無有生滅；如是則無有，四聖諦之法）
但若然理論上咁樣係通既話 中觀係回應呢點時就無需立二諦

（是以真智觀真諦，未嘗取所知。智不取所知，此智何由知？然智非無知，但真諦非所知，故真智亦非知。而子欲以緣求智，故以智為知。緣自非緣，於何而求知？）
（若以無相為無相，無相即為相。）

於是就出現左非有非無既觀點
（夫有若真有，有自常有，豈待緣而後有哉？譬彼真無，無自常無，豈待緣而後無也？若有不自有，待緣而後有者，故知有非真有。有非真有，雖有不可謂之有矣。不無者，夫無則湛然不動，可謂之無。萬物若無，則不應起，起則非無，以明緣起，故不無也。）

非有去講空性，非無去講唔係虛無
但呢點要成立 就要基於二諦
任何唔係由二諦而出既法 都係不解空性而受因果、因緣 或一切假名所生
所以 四諦既基本係 二諦 或者話一切法既基本係世俗諦
因此 由四諦直接而生既義 自然係錯

（以上都係我個人睇法 歡迎討論 因為另外都重有好多其他質疑空會破壞四聖諦/一切法 既講法）

對

覺知緊既我
可以話係末那識
而呢一個識 係受污染既識 使得人誤以為有一我存在
呢種講法應該咩派別都相容到

我冇修行已經放得底
咁我仲使唔使修行？

同埋我覺得活在當下重要啲
彿教要人絕七情六慾嘅必要係乜

同埋有個好大既問題就係 當講空性可以保全一切法既時候
變相係講緊諸法皆空既同時又係實有

因為佢一方面唔願意講會令世間無法可存 四聖諦會消失
另一方面我地又要考慮到 佢原本就係想反駁說一切有部 同 唯識 既某啲實有論

呢到就會出現左好多矛盾細節（當然 中觀自己都有反駁好多呢啲既質疑 但反駁完都重有啲問題）

所以我上面個睇法 已經係好用中觀既角度去辯解 但似乎都係難以保全聲聞乘

咁想問下
佛要人放下執著
但人好多時候都想尋求答案去解答自己既迷
咁係尋求答案既過程又算唔算係一種執著？

有冇食齋

既然唔知自己上一世啲喺咩(至少我唔知),咁輪迴有咩意思?

咁即係動作緊、感受緊、慾求緊、思考緊嘅都唔係「我」？
但係會受報、要解放嗰個就係「我」？

你可以咁睇 阿頼耶識 係一個器皿 佢承載左好多既種子（善惡）業力
而輪迴 係啲業力係到輪迴 所以解放定係受報 都係業力既因緣
而我地本來就無我 我只係末那識既假執 受到污染以為有個我係到
所以既然無我 受報 解放 唔存在一個object既我 同感受當下既 唔存在一個subject既我 只係業力 因緣 係到作用緊

真實存在既係一個叫 阿頼耶識既東西
而呢個東西 唔能夠擁有啲種子同業力 只係收藏左佢地
因此我地要透過正聞熏集 令啲壞既種子消失 同時留啲清凈無漏種子 等到最後得返呢啲清凈無漏種子時 阿頼耶識就清凈無染 可以轉識成智（解脫）

我個人係覺得呢種立場係最能夠講到輪迴同解脫
但當然道德上黎講 都係會覺得點解我要受唔係我做既野既報
不過呢點既前提就係 你願唔願意相信無我呢個概念
信既 咁其實我呢個意識係不存在既 就自然無我受報
受報只係上世留係到既業力
而上世個假既我 同今世假既我 兩者個意識無互通咁解 但阿頼耶識係同一個

算
所以執著佛法同解脫 都係計執
去到最後都係要排解

輪迴唔係你可以揀
係因為有業力 業力未消 同時又可能欠缺無漏善
輪迴最後既意思就係當解脫後 可以超脫輪迴

你覺唔覺佛學接觸門檻太高？高深多術語？

有冇人答下我

學左佛 係咪唔比打j？

已經放得低啲乜？
凡夫嚟講最需要處理嘅問題係我執
簡單啲講你一日唔能夠好似third person咁面對你嘅生命嘅每件事，你都仲算係有我執
有人打你一拳嘅瞬間你能唔能夠單純將件事睇成係無數因素組合而成嘅客觀事實，而唔係有個「我」俾人打咗拳，從而唔生起一絲一毫嘅嗔恚心
做到嘅你就真係叫做「唔執著」、「放得下」

無修行就放得低，點解要修行？

食多左素

大部分人會煩惱嘅事都放得底

但有必要做到咁咩
完全捨棄我執有乜嘢必要？

係 我覺得已經冇太多會執著嘅嘢

為咗將來唔需要再放下
長痛不如短痛

諸法皆空，點解仲會問阿賴耶識如何解釋輪迴？
佛法本身都係空，咁輪迴都係空。

係，無意思的

咁佛學算唔算否定咗道德嘅存在。所有嘢都係根據因果所導致嘅經驗/事件，當中沒有應否。

如果我覺得係可承受範圍呢？
如果再冇介意嘅嘢人生會唔會太平淡？
姐係我上面講
點解要放低七情六慾？生理機制上設計咗係咁
然後人順住去搵滿足有乜唔好？

即係你唔未放得低

你係淨土宗?

某程度上係
只係呢種因果規律多多少少會同世俗道德有所重疊
視乎人點去演繹

接唔接受到喺地獄道 餓鬼道嘅痛苦

但我根本唔信

btw我對唯識宗嘅觀點唔清楚，以你所講唯識宗嘅識係實有就咁睇的確係同空宗有矛盾。我只不過係對你嗰句諸法皆空解釋唔到業力輪迴做回應。
你似乎係開左兩個topic出黎討論。

點睇佛牌？

第一句應該係你當下生活安穩先會咁講
我相信中東啲人應該唔會享受子彈日日喺頭上飛過，人生唔會咁平白度過（除咗部分例外
重點係今世安穩度過，下世未必
準確啲嚟講應該係當下安然
下一秒已經可能就飛來橫禍
更唔好講來世可能做豬做牛俾人奴役俾人劏
當然，你係堅持活在當下、人生得意須盡歡，未來嘅事未來先算嘅話都冇辦法
個人選擇問題，無分對錯

姐係如果我唔信輪迴就冇事？我自己係信人死如燈滅

唔係
而係種瓜得瓜，種豆得豆
想要咩因就種咩果
純粹個人責任問題

Typo

邊方面嘅責任？

點解上一世嘅我要今世嘅我受報？
…睇完條片我仲係理解唔到
我只係覺得現世所有好壞都係自己攞返嚟嘅，完全唔關下世事～所有野應該係由0開始

你係學生去考公開試
Aim咩grade、要chur幾盡
人生係你自己嘅，決定權應該喺你身上
身邊嘅人無論老師又好，家人又好
最多係畀建議你，唔會係佢哋定義應該點做點做
你會有自己嘅一套evaluation criteria
佢哋只不過係喺你set好目標之後畀建議你點去做

如果輪迴都係空
咁眾生就無成佛 解脫之可能
呢種講法否定埋大乘本身

簡單有簡單既學/信
高深術語係佢地對呢個世間 以至 一切既理論建構同描述姐
呢點佛學比其他宗教黎得成熟
唔係單純地話有神創生萬物就信（無貶意 同時我亦相信其他宗教唔係真係我講呢句咁簡單）而係描繪建立一個系統去說明世間以至佛理

都唔可以咁講
因為解脫除左修行 重要行無漏善
不過當然睇你係咩派別

因為本身講緊佛學啲部派本身 義理上有矛盾 佢地係會互相論辯
但現今佛學就有啲位撈埋左黎用 但又無仔細睇當中問題
甚至某啲部派本身都已經有理論困難
就用左輪迴 解脫 黎做例子

唔係 問題係如果我唔信輪迴嘅規律
咁我點解要照住嚟做？

你唔信唔等於冇
你跟住做嘅前題當然係你信
而你有自由去揀信或唔信，冇人會迫你

解脫係空 成佛都係空

唔信緊係唔會做

Okay明白

咁我又想問吓你哋信嘅原因係乜？

咁你信就自然唔會做壞事，好過道德式捆綁

但我道德感係天生
應該同共情能力好有關
都係唔使教 甚至唔使宗教約束

咁有啲人純粹驚報返係自己身上

類似 見到人哋受苦就會好似自己suffering緊咁
聯想能力好

咁點樣先算係真正放下執著？
係咪即係學佛到最後其實都係唔係靠佛？
因為靠佛法都係執著

有冇同情過自己每日食緊嘅動物

有 不過接受咗食同被食嘅定律
專重生命就夠

點解學佛要去欲望 目的係為咗咩？有助去脱離六道？

有 所以會接觸嘗試vegan

但係你哋有冇試過覺得咁樣好似捨棄咗一樣唔應該捨棄嘅嘢？
當你視所有經驗都係因果導致嘅報業，某種意義上就好似冷眼旁觀世上所有善惡苦樂。
如果脫離煩惱嘅方法係要我去掉對真善嘅追求，咁我寧願繼續我嘅痛苦，或者苦對自己嘅意義比無苦嘅意義更大。
或者一開始佛學就視真善為虛偽之物，但既然如此，又為何一開始要追求涅槃？

換句話說，我的確抱有懷疑佛學中嘅輪迴因果業報只係心理學上嘅just world theory：為咗保持世界係公正呢個信念，而將眼前嘅現報不平衡歸咎於上世嘅果。
我怕嘅係咁樣某程度上會變成blame the victim。面對世上現報不平衡嘅事實，有能力嘅唔係更應該站喺被害者嗰邊同嘗試令世界變得更公正？
同埋公義正義係咪只係因果報應咁簡單？例如當甲破壞咗乙嘅財物，係咪叫甲還返乙嘅損失就係公義？定係更大意義係在於要令到雙方，尤其係甲深切明白佢嘅破壞所做成嘅傷害從而為自己行為感到後悔且樂於補償？如果係咁，咁報應報落下一世咪冇咗呢一層嘅意義？
而且，點樣define一個人？如果下一世嘅我同上一世嘅我係完全唔同背景、信念、價值觀、思想、性格，咁佢哋仲係咪同一個人？上世嘅惡人嘅業報咗喺下世嘅善人身上本身唔係一種不義？

點解身為人身唔可以有慾望
人天生就有七情六慾
一出世就會肚餓想食嘢 想俾人愛 有求生本能
咁佛教要人放低執著唔係違反大自然咩？
同埋對世界發生緊嘅不公義冷眼旁觀咁唔係間接作惡 見死不救咩？
如果意淫 或者心入面有唔好嘅念頭 就已經當係作咗惡 咁我喺心入面有好嘅念頭點解唔當我做咗好事？
如果人地唔buy佛教嗰一套 問嘢質疑/冒犯咗你
或者有人講咗d嘢 你覺得佢係傳播嘅錯嘅信息令人誤解咗佛教 跟住你話佢造咗口業
但係你話佢造咗口業呢句說話令嗰個人有罪惡感 令佢好驚自己增加咗業力
咁你又算唔算係造咗口業呢？
同埋佛教徒追求涅槃唔係一樣對一樣嘢有執著咩？咁有咩理據說服到人放低執著

係違反大自然
我地無叫過人冷眼旁觀
邊個話唔當你做左好事，係做左
提一提點解係造口業？
所以金剛經講佛法都唔應該執著

點解要尊重？
係咪因為你知你呢世唔會比人食，所以可以任意殺死動物？

幾時有叫你去掉對真善嘅追求？

生命嘅本質就係掠奪
人會食動物 動物都會食其他動物
食同被食之間本來就冇對錯關係
就算突然世界上所有人所有動物同開始食齍
痛苦仍然唔會被消除
首先肉食者會餓死
然後素食者冇限制繁殖食清光啲植物然後餓死
呢個係不變嘅定律 改變唔到

你係人 人食齋先得唔得？

唔係 跟我上面嘅思路
嘅然一切係徒勞無功
咁我食齋嘅意義係乜？

幫你推完